<resources>
    <string name="app_name">UW NBI</string>
    <string name="patientenname"><![CDATA[<b>Patientenname:</b><br>]]></string>
    <string name="patientenalter"><![CDATA[<br><br><b>Patientenalter:</b><br>]]></string>
    <string name="u18m"><![CDATA[<br><br>Da der Patient jünger als 18 Monate, bzw. 18 Monate, alt ist, findet eine abgeänderte Berechnung statt, in der sowohl einzelne Kriterien, als auch ganze Module wegfallen.]]></string>
    <string name="ue18m"><![CDATA[<br><br>Da der Patient älter als 18 Monate und jünger als 18 Jahre alt ist, findet eine abgeänderte Berechnung statt, in der einzelne Kriterien mit unterschiedlichen Einzelpunkten berechnet werden.]]></string>
    <string name="ue18j"><![CDATA[<br><br>Da der Patient älter als 18 Jahre ist, findet die Standartberechnung statt.]]></string>

    <string name="m001">Neues Begutachtungsassesment zur Feststellung von Pflegebedürftigkeit</string>
    <string name="m002">Neue Begutachtung</string>
    <string name="m003">Daten Laden</string>
    <string name="m004">Login</string>
    <string name="m005">Patientendaten</string>
    <string name="m006">Vorname</string>
    <string name="m007">Nachname</string>
    <string name="m008">Geburtsdatum</string>
    <string name="m009">Bitte ausfüllen</string>
    <string name="m010">Bitte Geburtsdatum auswählen</string>
    <string name="m011">Registrieren</string>


    <string name="m1ueberschrift">Modul 1: Mobilität</string>
    <string name="m101">1.1 Positonswechsel im Bett</string>
    <string name="m102">1.2 Halten einer stabilen Sitzposition</string>
    <string name="m103">1.3 Umsetzen</string>
    <string name="m104">1.4 Fortbewegen innerhalb des Wohnbereichs</string>
    <string name="m105">1.5 Treppensteigen</string>
    <string name="m106">1.6 Besondere Bedarfskonstellation</string>

    <string name="m2ueberschrift">Modul 2: kognitive und kommunikative Fähigkeiten</string>
    <string name="m201">2.1 Erkennen von Personen aus dem näheren Umfeld</string>
    <string name="m202">2.2 Örtliche Orientierung</string>
    <string name="m203">2.3 Zeitliche Orientierung</string>
    <string name="m204">2.4 Erinnern an wesentliche Ereignisse und Beobachtungen</string>
    <string name="m205">2.5 Steuern von mehrschichtigen Alltagshandlungen</string>
    <string name="m206">2.6 Treffen von Entscheidungen im Alltag</string>
    <string name="m207">2.7 Verstehen von Sachverhalten und Informationen</string>
    <string name="m208">2.8 Erkennen von Risiken und Gefahren</string>
    <string name="m209">2.9 Mitteilen von elementaren Bedürfnissen</string>
    <string name="m210">2.10 Verstehen von Aufforderungen</string>
    <string name="m211">2.11 Beteiligen an einem Gespräch</string>

    <string name="m3ueberschrift">Modul 3: Verhaltensweisen und psychische Problemlagen</string>
    <string name="m301">3.1 Motorisch geprägte Verhaltensauffälligkeiten</string>
    <string name="m302">3.2 Nächtliche Unruhe</string>
    <string name="m303">3.3 Selbstschädigendes und autoagressives Verhalten</string>
    <string name="m304">3.4 Beschädigen von Gegenständen</string>
    <string name="m305">3.5 Physisch aggresives Verhalten gegenüber anderen Personen</string>
    <string name="m306">3.6 Verbale Aggression</string>
    <string name="m307">3.7 Andere pflegerelevante vokale Auffälligkeiten</string>
    <string name="m308">3.8 Abwehr pflegerischer und anderer unterstützender Maßnahmen</string>
    <string name="m309">3.9 Wahnvorstellungen</string>
    <string name="m310">3.10 Ängste</string>
    <string name="m311">3.11 Antriebslosigkeit bei depressiver Stimmungslage</string>
    <string name="m312">3.12 Sozial inadäquate Verhaltensweisen</string>
    <string name="m313">3.13 Sonstige pflegerelevante inadäquate Handlungen</string>

    <string name="m4ueberschrift">Modul 4: Selbstversorgung</string>
    <string name="m401">4.1 Waschen des vorderen Oberkörpers</string>
    <string name="m402">4.2 Körperpflege im Bereich des Kopfes (Kämmen, Zahnpflege / Prothesenreinigung, Rasieren)</string>
    <string name="m403">4.3 Waschen des Intimbereichs</string>
    <string name="m404">4.4 Duschen und Baden einschließlich Waschen der Haare</string>
    <string name="m405">4.5 An- und Auskleiden des Oberkörpers</string>
    <string name="m406">4.6 An und Auskleiden des Unterkörpers</string>
    <string name="m407">4.7 Mundgerechtes Zubereiten der Nahrung und Eingießen von Getränken</string>
    <string name="m408">4.8 Essen</string>
    <string name="m409">4.9 Trinken</string>
    <string name="m410">4.10 Benutzen einer Toilette oder eines Toilettenstuhls</string>
    <string name="m411">4.11 Bewältigen der Folgen einer Harninkontinenz und Umgang mit Dauerkatheter und Urostoma</string>
    <string name="m412">4.12 Bewältigen der Folgen einer Stuhlinkontinenz und Umgang mit Stoma</string>
    <string name="m413">4.13 Ernährung parenteral oder über Sonde</string>
    <string name="m4k">4.0 Bestehen gravierende Probleme bei der Nahrungsaufnahme bei Kindern bis zu 18 Monaten, die einen außergewöhnlich pflegeintensiven Hilfebedarf auslösen?</string>


    <string name="m5ueberschrift">Modul 5: Bewältigung von und der selbständige Umgang mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen und Belastungen</string>
    <string name="m501">5.1 Medikation</string>
    <string name="m502">5.2 Injektionen (subcutan oder intramuskulär)</string>
    <string name="m503">5.3 Versorgung intravenöser Zugänge (Port)</string>
    <string name="m504">5.4 Absaugen und Sauerstoffgabe</string>
    <string name="m505">5.5 Einreibungen oder Kälte- und Wärmeanwendungen</string>
    <string name="m506">5.6 Messung und Deutung von Körperzuständen</string>
    <string name="m507">5.7 Körpernahe Hilfsmittel</string>
    <string name="m508">5.8 Verbandswechsel und Wundversorgung</string>
    <string name="m509">5.9 Versorgung mit Stoma</string>
    <string name="m510">5.10 Regelmäßige Einmalkatheterisierung und Nutzung von Abführmethoden</string>
    <string name="m511">5.11 Therapiemaßnahmen in häuslicher Umgebung</string>
    <string name="m512">5.12 Zeit- und technikintensive Maßnahmen in häuslicher Umgebung</string>
    <string name="m513">5.13 Arztbesuche</string>
    <string name="m514">5.14 Besuch anderer medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen (bis zu drei Stunden)</string>
    <string name="m515">5.15 Besuch anderer medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen (länger als drei Stunden)</string>
    <string name="m5k">5.k Besuche von Einrichtungen zur Frühförderung bei Kindern</string>
    <string name="m516">5.16 Einhaltung einer Diät und anderen krankheits- oder therapiebedingter Verhaltensvorschriften</string>

    <string name="m6ueberschrift">Modul 6: Gestaltung des Alltagslebens</string>
    <string name="m601">6.1 Gestaltung des Tagesablaufs und Anpassung an Veränderungen</string>
    <string name="m602">6.2 Ruhen und Schlafen</string>
    <string name="m603">6.3 Sichbeschäftigen</string>
    <string name="m604">6.4 Vornehmen von in die Zukunft gerichteten Planungen</string>
    <string name="m605">6.5 Interaktion mit Personen im direkten Kontakt</string>
    <string name="m606">6.6 Kontaktpflege zu Personen außerhalb des direkten Umfelds</string>

    <string name="mAueberschrift">Modul 6: Gestaltung des Alltagslebens</string>
    <string name="mA01">Modul 1: </string>
    <string name="mA02">Modul 2: </string>
    <string name="mA03">Modul 3: </string>
    <string name="mA04">Modul 4: </string>
    <string name="mA05">Modul 5: </string>
    <string name="mA06">Modul 6: </string>

    <string name="weiter">Weiter</string>

    <string name="title_activity_modul_1__auswertung">Modul_1_Auswertung</string>
    <string name="title_activity_modul_2__auswertung">Modul_2_Auswertung</string>
    <string name="title_activity_modul_3__auswertung">Modul_3_Auswertung</string>
    <string name="title_activity_modul_4__auswertung">Modul_4_Auswertung</string>
    <string name="title_activity_modul_5__auswertung">Modul_5_Auswertung</string>
    <string name="title_activity_modul_6__auswertung">Modul_6_Auswertung</string>

    <string name="qest">\?</string>
    <string name="infotext100"><![CDATA[Die Einschätzung richtet sich ausschließlich danach, ob die Person in der Lage ist ohne personelle Unterstützung eine Körperhaltung einzunehmen/zu wechseln und sich fortzubewegen. Zu beurteilen sind hier lediglich Aspekte wie Körperkraft, Balance, Bewegungskoordination etc. und nicht die zielgerichtete Fortbewegung. Hier werden nicht die Folgen kognitiver Beeinträchtigungen auf Planung, Steuerung und Durchführung motorischer Handlungen abgebildet.]]></string>
    <string name="infotext101"><![CDATA[<H1><b>Positionswechsel im Bett</b></H1><b>Einnehmen von verschiedenen Positionen im Bett, Drehen um die Längsachse, Aufrichten aus dem Liegen</b><br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Selbständig ist auch eine Person, die ihre Position unter Nutzung von Hilfsmitteln (Aufrichthilfe, Bettseitenteil, Strickleiter, elektrisch verstellbares Bett) allein verändern kann.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Selbständig ist auch eine Person, die ihre Position unter Nutzung von Hilfsmitteln (Aufrichthilfe, Bettseitenteil, Strickleiter, elektrisch verstellbares Bett) allein verändern kann.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann beim Positionswechsel nur wenig mithelfen, z.B. auf den Rücken rollen, am Bettgestell festhalten, Aufforderungen folgen wie z.B. „Bitte die Arme vor der Brust verschränken und den Kopf auf die Brust legen.“<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich beim Positionswechsel nicht oder nur minimal beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext102"><![CDATA[<H1><b>Halten einer stabilen Sitzposition</b></H1>
                                <b>Sich auf einem Bett, Stuhl oder Sessel aufrecht halten.</b><br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Selbständig ist eine Person auch dann, wenn sie beim Sitzen gelegentlich ihre Sitzposition korrigieren muss.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann sich nur kurz, z.B. für die Dauer einer Mahlzeit oder eines Waschvorgangs selbständig in der Sitzposition halten, darüber hinaus benötigt sie aber personelle Unterstützung zur Positionskorrektur.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann sich wegen eingeschränkter Rumpfkontrolle auch mit Rücken- und Seitenstütze nicht in aufrechter Position halten und benötigt auch während der Dauer einer Mahlzeit oder eines Waschvorgangs personelle Unterstützung zur Positionskorrektur.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich nicht in Sitzposition halten. Bei fehlender Rumpf- und Kopfkontrolle kann die Person nur im Bett oder Lagerungsstuhl liegend gelagert werden.]]></string>
    <string name="infotext103"><![CDATA[<H1><b>Umsetzen</b></H1>
                                <b>Von einer erhöhten Sitzfläche, Bettkante, Stuhl, Sessel, Bank, Toilette etc., aufstehen und sich auf einen Rollstuhl, Toilettenstuhl, Sessel o.ä. umsetzen</b><br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Selbständig ist jemand auch dann, wenn er keine Personenhilfe benötigt, aber ein Hilfsmittel oder einen anderen Gegenstand zum Festhalten oder Hochziehen (z.B. Griffstangen) benutzt oder sich auf Tisch, Armlehnen oder sonstigen Gegenständen abstützen muss, um aufzustehen. Als selbständig ist auch zu bewerten, wer zwar nicht stehen kann, aber sich mit Armkraft ohne personelle Hilfe umsetzen kann (z.B. Bett – Rollstuhl, Rollstuhl – Toilette).<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann aus eigener Kraft aufstehen oder sich umsetzen, wenn sie eine Hand oder einen Arm gereicht bekommt.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Pflegeperson muss beim Aufstehen, Umsetzen (erheblichen) Kraftaufwand aufbringen (hochziehen, halten, stützen, heben). Die beeinträchtigte Person hilft jedoch in geringem Maße mit, kann z.B. kurzzeitig stehen.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Die Person muss gehoben oder getragen werden, Mithilfe ist nicht möglich.]]></string>
    <string name="infotext104"><![CDATA[<H1><b>Fortbewegen innerhalb des Wohnbereichs </b></H1>
                                <b>Sich innerhalb einer Wohnung oder im Wohnbereich einer Einrichtung zwischen den Zimmern sicher bewegen</b><br>
                                   Als Anhaltsgröße für übliche Gehstrecken innerhalb einer Wohnung werden mindestens acht Meter festgelegt. Die Fähigkeiten zur räumlichen Orientierung und zum Treppensteigen sind unter Punkt 2.2 bzw. Punkt 1.5 zu berücksichtigen.<br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Die Person kann sich ohne Hilfe durch andere Personen fortbewegen. Dies kann ggf. unter Nutzung von Hilfsmitteln, z.B. Rollator, Rollstuhl oder sonstigen Gegenständen, z.B. Stock oder Möbelstück geschehen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität überwiegend selbständig durchführen. Personelle Hilfe ist beispielsweise erforderlich im Sinne von Bereitstellen von Hilfsmitteln (z.B. Rollator oder Gehstock), Beobachtung <b>aus Sicherheitsgründen</b> oder gelegentlichem Stützen, Unterhaken.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann nur wenige Schritte gehen oder sich mit dem Rollstuhl nur wenige Meter fortbewegen oder kann nur mit Stützung oder Festhalten einer Pflegeperson gehen. Die ausschließliche Fähigkeit der Fortbewegung durch Krabbeln oder Robben ist generell als „überwiegend unselbständig“ zu bewerten.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Die Person muss getragen oder vollständig im Rollstuhl geschoben werden.]]></string>
    <string name="infotext105"><![CDATA[<H1><b>Treppensteigen</b></H1>
                                <b>Überwinden von Treppen zwischen zwei Etagen</b><br>
                                   Treppensteigen ist unabhängig von der individuellen Wohnsituation zu bewerten.<br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Die Person kann ohne Hilfe durch andere Personen in aufrechter Position eine Treppe steigen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann eine Treppe alleine steigen, benötigt aber Begleitung wegen eines Sturzrisikos.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Treppensteigen ist nur mit Stützen oder Festhalten der Person möglich.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Person muss getragen oder mit Hilfsmitteln transportiert werden, keine Eigenbeteiligung.]]></string>
    <string name="infotext106"><![CDATA[<H1><b>Besondere Bedarfskonstellation: Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine</b></H1>
                                Gemäß § 15 Abs. 4 SGB XI können Pflegebedürftige mit besonderen Bedarfskonstellationen, die einen spezifischen, außergewöhnlich hohen Hilfebedarf mit besonderen Anforderungen an die pflegerische Versorgung aufweisen, aus pflegefachlichen Gründen dem Pflegegrad 5 zugeordnet werden, auch wenn ihre Gesamtpunkte unter 90 liegen.<br>
                                In Betracht kommen Pflegebedürftige, die rein nach Punkten den Pflegegrad 5 nicht erreichen würden, dieser aber aufgrund der Schwere der Beeinträchtigung angemessen wäre. Als besondere Bedarfskonstellation ist nur die Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine festgelegt. Hintergrund ist, dass die jeweiligen gesundheitlichen Probleme sich einer pflegefachlichen Systematisierung im neuen Begutachtungsinstrument entziehen. Trotz vollständiger Abhängigkeit von personeller Hilfe ist es möglich, dass bei diesem Personenkreis im Bereich der Module 2 und 3 keine und im Bereich des Moduls 6 Beeinträchtigungen nur im geringen Maß vorliegen, so dass die Gesamtpunkte unter 90 liegen.<br><br>
                                <b>Vollständiger Verlust der Greif-, Steh- und Gehfunktionen</b><br>
                                Das Kriterium der „Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine“ umfasst nicht zwingend die Bewegungsunfähigkeit der Arme und Beine, die durch Lähmungen aller Extremitäten hervorgerufen werden kann. Ein vollständiger Verlust der Greif-, Steh- und Gehfunktion ist unabhängig von der Ursache zu bewerten. Dies kann z.B. auch bei Menschen im Wachkoma vorkommen oder durch hochgradige Kontrakturen, Versteifungen, hochgradigen Tremor und Rigor oder Athetose bedingt sein. Eine Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine liegt auch vor, wenn eine minimale Restbeweglichkeit der Arme noch vorhanden ist, z.B. die Person mit dem Ellenbogen noch den Joystick eines Rollstuhls bedienen kann, oder nur noch unkontrollierbare Greifreflexe bestehen.]]></string>

    <string name="infotext100kn"><![CDATA[<H1><b>Modul 1: Mobilität</b></H1>
                                <b>Entfällt bei Kindern im Alter bis zu 18. Monaten, außer 1.6.</b><br><br>
                                Die Einschätzung richtet sich ausschließlich danach, ob das Kind in der Lage ist ohne personelle Unterstützung eine Körperhaltung einzunehmen, zu wechseln und sich fortzubewegen.<br>
                                Zu beurteilen sind <b>ausschließlich motorische Aspekte</b> wie Körperkraft, Balance, Bewegungskoordination etc. und <b>nicht die zielgerichtete Fortbewegung.</b>]]></string>
    <string name="infotext100k"><![CDATA[<H1><b>Modul 1: Mobilität</b></H1>
                                Die Einschätzung richtet sich ausschließlich danach, ob das Kind in der Lage ist ohne personelle Unterstützung eine Körperhaltung einzunehmen, zu wechseln und sich fortzubewegen.<br>
                                Zu beurteilen sind <b>ausschließlich motorische Aspekte</b> wie Körperkraft, Balance, Bewegungskoordination etc. und <b>nicht die zielgerichtete Fortbewegung.</b>]]></string>
    <string name="infotext101k"><![CDATA[<H1><b>Positionswechsel im Bett</b></H1>
                                <b>Einnehmen von verschiedenen Positionen im Bett, Drehen um die Längsachse, Aufrichten aus dem Liegen</b><br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind ist auch selbständig, wenn es seine Position unter Nutzung von Hilfsmitteln, z.B. Aufrichter, Bettseitenteil, Strickleiter, elektrisch verstellbares Bett, ohne personelle Hilfe verändern kann.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann beispielsweise nach Anreichen eines Hilfsmittels oder Reichen der Hand seine Lage im Bett verändern.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann beim Positionswechsel nur wenig mithelfen, z.B. auf den Rücken rollen, am Bettgestell festhalten, Aufforderungen folgen wie z.B. Arme vor der Brust verschränken, Kopf auf die Brust legen.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich beim Positionswechsel nicht oder nur mi- nimal beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext102k"><![CDATA[<H1><b>Halten einer stabilen Sitzposition</b></H1>
                                <b>Sich auf einem Bett, Stuhl oder Sessel aufrecht halten.</b><br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind ist auch dann selbständig, wenn es beim Sitzen gelegentlich seine Sitzposition korrigieren muss.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann sich nur kurz, z.B. für die Dauer einer Mahlzeit oder eines Waschvorgangs, selbständig in der Sitzposition halten, darüber hinaus benötigt es aber personelle Unterstützung zur Positionskorrektur.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann sich wegen eingeschränkter Rumpfkontrolle auch mit Rücken- und Seitenstütze nicht in aufrechter Position halten und benötigt auch während der Dauer einer Mahlzeit oder eines Waschvorgangs personelle Unterstützung zur Positionskorrektur.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich nicht in Sitzposition halten. Bei fehlender Rumpf- und Kopfkontrolle kann das Kind nur im Bett oder Lagerungsstuhl liegend gelagert werden.]]></string>
    <string name="infotext103k"><![CDATA[<H1><b>Umsetzen</b></H1>
                                <b>Von einer erhöhten Sitzfläche, Bettkante, Stuhl, Sessel, Bank, Toilette etc., auf- stehen und sich auf einen Rollstuhl, Toilettenstuhl, Sessel o.ä. umsetzen</b><br>
                                Bei Kleinkindern ist auch das Aufstehen vom Fußboden bzw. z. B. das Hochziehen vom Boden zum Stand zu bewerten. <br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind ist auch dann selbständig, wenn es keine Personenhilfe benötigt, aber ein Hilfsmittel oder einen anderen Gegenstand zum Festhalten oder Hochziehen benutzt oder sich auf Tisch, Armlehnen oder sonstigen Gegenständen abstützen muss, um aufzustehen. Als selbständig ist auch zu bewerten, wer zwar nicht stehen kann, aber sich mit Armkraft ohne personelle Hilfe umsetzen kann (z. B. Bett – Rollstuhl, Rollstuhl – Toilette).<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann aus eigener Kraft aufstehen oder sich umsetzen, wenn es eine Hand oder einen Arm gereicht bekommt.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Eltern müssen beim Aufstehen, Umsetzen (erheblichen) Kraftaufwand aufbringen (hochziehen, halten, stützen, heben). Das Kind hilft jedoch in geringem Maße mit, kann z. B. kurzzeitig stehen.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind muss gehoben oder getragen werden, Mithilfe ist nicht möglich.]]></string>
    <string name="infotext104k"><![CDATA[<H1><b>Fortbewegen innerhalb des Wohnbereichs</b></H1>
                                <b>Sich innerhalb einer Wohnung oder im Wohnbereich einer Einrichtung zwischen den Zimmern sicher bewegen</b><br>
                                <br>Das kann ggf. unter Nutzung von Hilfsmitteln, z.B. Unterarmgehstützen, Rollator, Rollstuhl oder sonstiger Gegenstände, z.B. Möbelstück geschehen. Als Anhaltgröße für übliche Gehstrecken innerhalb einer Wohnung werden mindestens 8 Meter festgelegt.<br>
                                Die Fähigkeiten zur örtlichen Orientierung und zum Treppensteigen sind unter Punkt 2.2 bzw. Punkt 1.5 zu berücksichtigen.<br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind kann sich ohne Hilfe durch andere Personen fortbewegen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität überwiegend selbständig durchführen. Personelle Hilfe ist beispielsweise erforderlich im Sinne von Bereitstellen von Hilfsmitteln (z.B. Unterarmgehstützen oder Rollator), ausschließliche Beaufsichtigung aus <b>Sicherheitsgründen</b> oder gelegentlichem Stützen, Unterhaken.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann nur wenige Schritte gehen oder sich mit dem Rollstuhl nur wenige Meter fortbewegen oder kann nur mit Stützung oder Festhalten der Eltern gehen. Die ausschließliche Fähigkeit der Fortbewegung durch Krabbeln oder Robben ist generell als „überwiegend unselbständig“ zu bewerten.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind muss getragen oder vollständig im Rollstuhl geschoben werden.]]></string>
    <string name="infotext105k"><![CDATA[<H1><b>Treppensteigen</b></H1>
                                <b>Überwinden von Treppen zwischen zwei Etagen</b><br>
                                Treppensteigen ist unabhängig von der individuellen Wohnsituation zu bewerten.<br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind kann ohne Hilfe durch andere Personen in aufrechter Position eine Treppe steigen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann eine Treppe alleine steigen, benötigt aber Begleitung wegen eines Sturzrisikos.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Treppensteigen ist nur mit Stützen oder Festhalten des Kindes möglich. Die ausschließliche Fähigkeit zur Überwindung von Stufen durch Krabbeln oder Robben ist generell als „überwiegend unselbständig“ zu bewerten.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind muss getragen oder mit Hilfsmitteln transportiert wer- den, keine Eigenbeteiligung.]]></string>
    <string name="infotext106k"><![CDATA[<H1><b>Besondere Bedarfskonstellation: Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine</b></H1>
                                <b>Eine Beurteilung ist bei Kindern altersunabhängig immer erforderlich.</b><br><br>
                                <b>Vollständiger Verlust der Greif-, Steh- und Gehfunktionen.</b><br>
                                Das Kriterium der „Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine“ umfasst die Bewegungsunfähigkeit der Arme und Beine, die durch Lähmungen aller Extremitäten hervorgerufen werden kann. Ein vollständiger Verlust der Greif-, Steh- und Gehfunktion. Dies kann z.B. bei Kindern mit Missbildungssyndromen oder im Wachkoma vorkommen oder durch hochgradige Kontrakturen bzw. Spastiken bedingt sein. Eine Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine liegt auch vor, wenn eine minimale Restbeweglichkeit der Arme noch vorhanden ist, z.B. das Kind mit dem Ellenbogen noch den Joystick eines Rollstuhls bedienen kann.]]></string>
    <string name="infotext106nk"><![CDATA[<H1><b>Besondere Bedarfskonstellation: Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine</b></H1>
                                <b>Eine Beurteilung ist bei Kindern altersunabhängig immer erforderlich.</b><br><br>
                                <b>Vollständiger Verlust der Greif-, Steh- und Gehfunktionen.</b><br>
                                Das Kriterium der „Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine“ umfasst die Bewegungsunfähigkeit der Arme und Beine, die durch Lähmungen aller Extremitäten hervorgerufen werden kann. Ein vollständiger Verlust der Greif-, Steh- und Gehfunktion. Dies kann z.B. bei Kindern mit Missbildungssyndromen oder im Wachkoma vorkommen oder durch hochgradige Kontrakturen bzw. Spastiken bedingt sein. Eine Gebrauchsunfähigkeit beider Arme und beider Beine liegt auch vor, wenn eine minimale Restbeweglichkeit der Arme noch vorhanden ist, z.B. das Kind mit dem Ellenbogen noch den Joystick eines Rollstuhls bedienen kann.]]></string>
    <string name="gassm1"><![CDATA[<b>Gewichtete Assesmentpunkte Modul 1:</b><br>]]></string>
    <string name="gassm2"><![CDATA[<b>Gewichtete Assesmentpunkte Modul 2:</b><br>]]></string>
    <string name="gassm3"><![CDATA[<b>Gewichtete Assesmentpunkte Modul 3:</b><br>]]></string>
    <string name="mod2groesser"><![CDATA[<br><br>Modul 2 hat den höheren Wert und wird für die Berechnung genutzt.]]></string>
    <string name="mod3groesser"><![CDATA[<br><br>Modul 3 hat den höheren Wert und wird für die Berechnung genutzt.]]></string>
    <string name="mod23gleich"><![CDATA[<br><br>Modul 2 und 3 haben den gleichen Wert. Dieser Wert wird für die Berechnung genutzt.]]></string>

    <string name="gassm4"><![CDATA[<b>Gewichtete Assesmentpunkte Modul 4:</b><br>]]></string>
    <string name="gassm5"><![CDATA[<b>Gewichtete Assesmentpunkte Modul 5:</b><br>]]></string>
    <string name="gassm6"><![CDATA[<b>Gewichtete Assesmentpunkte Modul 6:</b><br>]]></string>
    <string name="bb"><![CDATA[<br><br><b>Besondere Bedarfskonstellation:</b><br>]]></string>
    <string name="ergebnis2"><![CDATA[<br><br>Dies ist ein vorläufiges Ergebnis. Es wird von Modul 2 und Modul 3 nur der höhere Wert genutz.]]></string>
    <string name="bitAus">Bitte ausfüllen</string>

    <string name="infotext200">Die Einschätzung bezieht sich bei den Merkmalen 4.2.1 bis 4.2.8 ausschließlich auf die kognitiven Funktionen und Aktivitäten. Zu beurteilen sind hier lediglich Aspekte wie Erkennen, Entscheiden oder Steuern etc. und nicht die motorische Umsetzung.
                                Bei den Kriterien zur Kommunikation 2.9 bis 2.11 sind auch die Auswirkungen von Hör-, Sprech- oder Sprachstörungen zu berücksichtigen.
                                Für diesen Bereich gilt eine ähnliche Graduierung wie im Falle der Selbständigkeit (vierstufige Skala). Der Unterschied liegt darin, dass hier keine Aktivität, sondern eine geistige Funktion beurteilt wird. Für die Bewertung ist unerheblich, ob ein zuvor selbständiger Erwachsener eine Fähigkeit verloren hat oder nie ausgebildet hat. Die Bewertungsskala umfasst folgende Ausprägungen:
                                0 = Fähigkeit vorhanden, unbeeinträchtigt
                                Die Fähigkeit ist (nahezu) vollständig vorhanden
                                1 = Fähigkeit größtenteils vorhanden
                                Die Fähigkeit ist überwiegend (die meiste Zeit über, in den meisten Situationen), aber nicht durchgängig vorhanden. Die Person hat Schwierigkeiten, höhere oder komplexere Anforderungen zu bewältigen.
                                2 = Fähigkeit in geringem Maße vorhanden
                                Die Fähigkeit ist stark beeinträchtigt, aber erkennbar vorhanden. Die Person hat häufig oder in vielen Situationen Schwierigkeiten. Sie kann nur geringe Anforderungen bewältigen. Es sind Ressourcen vorhanden.
                                3 = Fähigkeit nicht vorhanden
                                Die Fähigkeit ist nicht oder nur in sehr geringem Maße (sehr selten) vorhanden.
    </string>
    <string name="infotext201"><![CDATA[<H1><b>Erkennen von Personen aus dem näheren Umfeld</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, Personen aus dem näheren Umfeld wiederzuerkennen, d.h. Menschen, zu denen im Alltag regelmäßig ein direkter Kontakt besteht</b><br>
                                Dazu gehören z.B. Familienmitglieder, Nachbarn aber auch Pflegekräfte eines ambulanten Dienstes oder einer stationären Pflegeeinrichtung. <br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die Person erkennt andere Personen aus ihrem näheren Umfeld unmittelbar.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Die Person erkennt bekannte Personen beispielsweise erst nach einer längeren Zeit des Kontaktes in einem Gespräch oder sie hat Schwierigkeiten wenn auch nicht täglich, aber doch in regelmäßigen Abständen, vertraute Personen zu erkennen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die aus dem näheren Umfeld stammenden Personen werden nur selten erkannt oder die Fähigkeit hängt ggf. von der Tagesform ab, d.h. die Fähigkeit unterliegt im Zeitverlauf erheblichen Schwankungen.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Auch Familienmitglieder werden nicht oder nur ausnahmsweise erkannt.]]></string>
    <string name="infotext202"><![CDATA[<H1><b>Örtliche Orientierung</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, sich in der räumlichen Umgebung zurechtzufinden, andere Orte gezielt anzusteuern und zu wissen, wo man sich befindet</b><br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die Person weiß in welcher Stadt, auf welchem Stockwerk und ggf. in welcher Einrichtung sie sich befindet. Sie kennt sich in den regelmäßig genutzten Räumlichkeiten aus. Ein Verirren in den Räumlichkeiten der eigenen Wohnung oder unmittelbar im Wohnbereich einer Einrichtung kommt nicht vor und die Person findet sich auch in der näheren außerhäuslichen Umgebung zurecht. Sie weiß beispielsweise, wie sie zu benachbarten Geschäften, zu einer Bushaltestelle oder zu einer anderen nahe gelegenen Örtlichkeit gelangt.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Es bestehen Schwierigkeiten, sich in der außerhäuslichen Umgebung zu orientieren, beispielsweise nach Verlassen des Hauses wieder den Weg zurück zu finden. In den eigenen Wohnräumen existieren solche Schwierigkeiten hingegen nicht. <br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die Person hat auch in einer gewohnten Wohnumgebung Schwierigkeiten sich zurechtzufinden. Regelmäßig genutzte Räumlichkeiten und Wege in der Wohnumgebung werden nicht immer erkannt.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Selbst in der eigenen Wohnumgebung ist die Person regelmäßig auf Unterstützung angewiesen, um sich zurechtzufinden.]]></string>
    <string name="infotext203"><![CDATA[<H1><b>Zeitliche Orientierung</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, zeitliche Strukturen zu erkennen</b><br>Dazu gehören Uhrzeit, Tagesabschnitte (Vormittag, Nachmittag, Abend etc.), Jahreszeiten und die zeitliche Abfolge des eigenen Lebens. Aufschluss über die Fähigkeit zur zeitlichen Orientierung geben Antworten auf die Frage nach der Jahreszeit, dem Jahr, dem Wochentag, dem Monat oder der Tageszeit.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die zeitliche Orientierung ist ohne nennenswerte Beeinträchtigungen vorhanden.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Die Person ist die meiste Zeit über zeitlich orientiert, aber nicht durchgängig. Sie hat z. B. Schwierigkeiten, ohne äußere Orientierungshilfen (Uhr, Dunkelheit etc.) den Tagesabschnitt zu bestimmen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b>: Die zeitliche Orientierung ist die meiste Zeit nur in Ansätzen vorhanden. Die Person ist auch unter Nutzung äußerer Orientierungshilfen zumeist nicht in der Lage, Tageszeiten zu erkennen, zu denen regelmäßig bestimmte Ereignisse stattfinden (z. B. Mittagessen).<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Das Verständnis für zeitliche Strukturen und Abläufe ist kaum oder nicht vorhanden.]]></string>
    <string name="infotext204"><![CDATA[<H1><b>Erinnern an wesentliche Ereignisse oder Beobachtungen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, sich an kurz und auch länger zurückliegende Ereignisse oder Beobachtungen zu erinnern</b><br>Dazu gehört, dass die Person z. B. weiß, was sie zum Frühstück gegessen hat oder mit welchen Tätigkeiten sie den Vormittag verbracht hat. Im Hinblick auf das Langzeitgedächtnis geht es bei Erwachsenen z. B. um die Kenntnis des Geburtsjahres, des Geburtsorts oder wichtiger Bestandteile des Lebensverlaufs wie Eheschließung und Berufstätigkeit.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die Person kann über kurz zurückliegende Ereignisse Auskunft geben oder durch Handlungen und Gesten signalisieren, dass sie sich erinnert.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Die Person hat Schwierigkeiten, sich an manche kurz zurückliegende Ereignisse zu erinnern oder muss hierzu länger nachdenken, sie hat aber keine nennenswerten Probleme, sich an Ereignisse aus der eigenen Lebensgeschichte zu erinnern.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die Person vergisst kurz zurückliegende Ereignisse häufig. Nicht alle, aber wichtige Ereignisse aus der eigenen Lebensgeschichte sind (noch) präsent.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Die Person ist nicht (oder nur selten) in der Lage, sich an Ereignisse, Dinge oder Personen aus der eigenen Lebensgeschichte zu erinnern.]]></string>
    <string name="infotext205"><![CDATA[<H1><b>Steuern von mehrschrittigen Alltagshandlungen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, zielgerichtete Handlungen des Lebensalltags, die eine Abfolge von Teil- schritten umfassen, zu steuern</b><br>Die Betonung liegt in diesem Fall auf dem Begriff Alltagshandlungen. Gemeint sind zielgerichtete Handlungen, die diese Person täglich oder nahezu täglich im Lebensalltag durchführt oder durchgeführt hat, wie z.B. das komplette Ankleiden, Kaffeekochen oder Tischdecken.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die Person ist in der Lage, die erforderlichen Handlungsschritte selbständig in der richtigen Reihenfolge auszuführen oder zu steuern, so dass das angestrebte Ergebnis der Handlung erreicht wird.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Die Person verliert manchmal den Faden und vergisst, welcher Handlungsschritt der nächste ist. Erhält sie dabei eine Erinnerungshilfe, kann sie die Handlung aber selbständig fortsetzen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die Person hat erhebliche Schwierigkeiten. Sie verwechselt regelmäßig die Reihenfolge der einzelnen Handlungsschritte oder vergisst einzelne, notwendige Handlungsschritte.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Mehrschrittige Alltagshandlungen werden erst gar nicht begonnen oder nach den ersten Versuchen aufgegeben.]]></string>
    <string name="infotext206"><![CDATA[<H1><b>Treffen von Entscheidungen im Alltagsleben</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, folgerichtige und geeignete Entscheidungen im Alltagsleben zu treffen</b><br>Dazu gehört z. B. die dem Wetter angepasste Auswahl von Kleidung, die Entscheidung über die Durchführung von Aktivitäten wie Einkaufen, Familienangehörige oder Freunde anrufen, einer Freizeitbeschäftigung nachzugehen.
                                Zu klären ist hier die Frage, ob die Entscheidungen folgerichtig sind, d. h. geeignet sind, das angestrebte Ziel zu erreichen oder ein gewisses Maß an Sicherheit und Wohlbefinden oder Bedürfnisbefriedigung zu gewährleisten, z. B. warme Kleidung.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die Person kann auch in unbekannten Situationen folgerichtige Entscheidungen treffen, beispielsweise beim Umgang mit unbekannten Personen, die an der Haustür klingeln.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Im Rahmen der Alltagsroutinen oder zuvor besprochenen Situationen können Entscheidungen getroffen werden, die Person hat aber Schwierigkeiten in unbekannten Situationen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die Person trifft zwar Entscheidungen, diese Entscheidungen sind jedoch in der Regel nicht geeignet, ein bestimmtes Ziel zu erreichen. Dies ist beispielsweise der Fall, wenn die Person mit nur leichter Bekleidung bei winterlichen Temperaturen im Freien spazieren gehen will. Weiterhin liegt eine schwere Beeinträchtigung vor, wenn die Person nur mit Unterstützung in Form von Anleitung, Aufforderung, Aufzeigen von Handlungsalternativen in der Lage ist, Entscheidungen zu treffen.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Die Person kann Entscheidungen auch mit Unterstützung nicht mehr oder nur selten treffen. Sie zeigt keine deutbare Reaktion auf das Angebot mehrerer Entscheidungsalternativen.]]></string>
    <string name="infotext207"><![CDATA[<H1><b>Verstehen von Sachverhalten und Informationen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, Sachverhalte zu verstehen und Informationen inhaltlich einordnen zu können</b><br>Hier geht es um Ereignisse und Inhalte, die Bestandteil des Alltagslebens der meisten Menschen sind. Gemeint ist etwa die Fähigkeit, zu erkennen, dass man sich in einer bestimmten Situation befindet, z. B. gemeinschaftliche Aktivitäten mit anderen Menschen, Versorgung durch eine Pflegekraft, MDK-Begutachtung sowie die Fähigkeit, Informationen zum Tagesgeschehen aus den Medien z. B. Fernsehgerät, Tageszeitung aufzunehmen und inhaltlich zu verstehen. Gleiches gilt für mündlich von anderen Personen übermittelte Informationen.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die Person kann Sachverhalte und Informationen aus dem Alltagsleben ohne nennenswerte Probleme verstehen.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Die Person kann einfache Sachverhalte und Informationen nachvollziehen, hat bei komplizierteren jedoch Schwierigkeiten.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die Person kann auch einfache Informationen häufig nur nachvollziehen, wenn sie wiederholt erklärt werden. Eine schwere Beeinträchtigung liegt auch dann vor, wenn das Verständnis sehr stark von der Tagesform abhängt.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Die Person gibt weder verbal noch nonverbal zu erkennen, dass sie Situationen und übermittelte Informationen verstehen kann.]]></string>
    <string name="infotext208"><![CDATA[<H1><b>Erkennen von Risiken und Gefahren</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, Risiken und Gefahren zu erkennen</b><br> Dazu gehören Gefahren wie Strom- und Feuerquellen, Barrieren und Hindernisse auf dem Fußboden bzw. auf Fußwegen, eine problematische Beschaffenheit des Bodens (z. B. Glätte) oder Gefahrenzonen in der außerhäuslichen Umgebung (z. B. verkehrsreiche Straßen, Baustellen).<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die Person kann solche Risiken und Gefahrenquellen im Alltagsleben ohne weiteres erkennen, auch wenn sie ihnen aus anderen Gründen (z. B. aufgrund von somatischen Beeinträchtigungen) nicht aus dem Weg gehen kann.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Die Person erkennt meist nur solche Risiken und Gefahren, die sich in der vertrauten innerhäuslichen Wohnumgebung wiederfinden. Es bestehen aber beispielsweise Schwierigkeiten, Risiken im Straßenverkehr angemessen einzuschätzen oder Gefährdungen in ungewohnter Umgebung zu erkennen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die Person kann auch Risiken und Gefahren, denen sie häufig auch in der Wohnumgebung begegnet, oft nicht als solche erkennen.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Die Person kann Risiken und Gefahren so gut wie gar nicht erkennen.]]></string>
    <string name="infotext209"><![CDATA[<H1><b>Mitteilen von elementaren Bedürfnissen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, elementare Bedürfnisse verbal oder nonverbal mitzuteilen</b><br><br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die Person kann Bedürfnisse äußern.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Die Person kann auf Nachfrage elementare Bedürfnisse äußern. Die Person äußert Bedürfnisse aber nicht immer von sich aus.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Elementare Bedürfnisse sind nur aus nonverbalen Reaktionen (Mimik, Gestik, Lautäußerungen) ableitbar, ggf. nach oder durch entsprechende(r) Stimulation; oder die Person äußert von sich aus keine elementaren Bedürfnisse, muss dazu ständig angeleitet werden, kann aber Zustimmung oder Ablehnung deutlich machen.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Die Person äußert nicht oder nur sehr selten Bedürfnisse, auch nicht in nonverbaler Form. Sie kann weder Zustimmung noch Ablehnung deutlich machen.]]></string>
    <string name="infotext210"><![CDATA[<H1><b>Verstehen von Aufforderungen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, Aufforderungen in Hinblick auf alltägliche Grundbedürfnisse zu verstehen</b><br>Zu den alltäglichen Grundbedürfnissen gehören z. B. Essen, Trinken, sich kleiden, sich beschäftigen.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Aufforderungen und Bitten zu alltäglichen Grundbedürfnissen werden ohne weiteres verstanden.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Einfache Bitten und Aufforderungen, wie z.B. „Setz dich bitte an den Tisch!“, „Zieh dir die Jacke über!“, „Komm zum Essen!“, „Prosit!“ werden verstanden, Aufforderungen in nicht alltäglichen Situationen müssen erklärt werden. Ggf. sind besonders deutliche Ansprache, Wiederholungen, Zeichensprache, Gebärdensprache oder Schrift erforderlich, um Aufforderungen verständlich zu machen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die Person kann Aufforderungen und Bitten meist nicht verstehen, wenn diese nicht wiederholt geäußert und erläutert werden. Das Verständnis ist sehr von der Tagesform abhängig. Sie zeigt aber Zustimmung oder Ablehnung gegenüber nonverbalen Aufforderungen, z. B. Berührungen oder Geleiten an den Esstisch.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Die Person kann Anleitung und Aufforderungen kaum oder nicht verstehen.]]></string>
    <string name="infotext211"><![CDATA[<H1><b>Beteiligen an einem Gespräch</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, in einem Gespräch Gesprächsinhalte aufzunehmen, sinngerecht zu antworten und zur Weiterführung des Gesprächs Inhalte einzubringen</b><br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die Person kommt sowohl in Einzel- als auch in Gesprächen kleiner Gruppen gut zurecht. Sie zeigt im Gespräch Eigeninitiative, Interesse und beteiligt sich, wenn vielleicht auch nur auf direkte Ansprache hin. Ihre Äußerungen passen zu den Inhalten des Gesprächs.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Die Person kommt in Gesprächen mit einer Person gut zu- recht, in Gruppen ist sie jedoch meist überfordert und verliert den Faden. Wortfindungsstörungen treten ggf. regelmäßig auf. Die Person ist häufig auf besonders deutliche Ansprache oder Wiederholung von Worten, Sätzen angewiesen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die Person kann auch einem Gespräch nur mit einer Person kaum folgen oder sie kann sich nur wenig oder mit einzelnen Worten beteiligen. Die Person zeigt nur wenig Eigeninitiative, reagiert aber auf Ansprache oder Fragen mit wenigen Worten, z. B. mit ja oder nein; Die Person beteiligt sich am Gespräch, weicht aber in aller Regel vom Gesprächsinhalt ab (führt mehr ein Selbstgespräch) oder es besteht leichte Ablenkbarkeit durch Umgebungseinflüsse.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Ein Gespräch mit der Person, das über einfache Mitteilungen hinausgeht, ist auch unter Einsatz nonverbaler Kommunikation kaum oder nicht möglich.]]></string>

    <string name="infotext200k"><![CDATA[<H1><b>Modul 2: Kognitive und kommunikative Fähigkeiten</b></H1>
                                Die Einschätzung bezieht sich bei den Kriterien 2.1 bis 2.8 <b>ausschließlich auf die kognitiven</b> Funktionen und Aktivitäten. Zu beurteilen sind hier lediglich Aspekte wie Erkennen, Entscheiden oder Steuern etc. und nicht die motorische Umsetzung.<br>
                                Bei den Kriterien zur Kommunikation 2.9 bis 2.11 sind <b>auch die Auswirkungen von Hör-, Sprech- oder Sprachstörungen zu berücksichtigen.</b>
                                Für diesen Bereich gilt eine ähnliche Graduierung wie im Falle der Selbständigkeit (vierstufige Skala). Der Unterschied liegt darin, dass hier keine Aktivität, sondern eine geistige Funktion beurteilt wird. Für die Bewertung ist unerheblich, ob ein zuvor selbständiges Kind eine Fähigkeit verloren hat oder nie ausgebildet hat. Die Bewertungsskala umfasst die gleichen Ausprägungen wie für Erwachsene (Punkt 4.2).<br>
                                Es gelten die gleichen Ausführungen wie für Erwachsene.<br>
                                ]]></string>
    <string name="infotext201k"><![CDATA[<H1><b>Erkennen von Personen aus dem näheren Umfeld</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, Personen aus dem näheren Umfeld wiederzuerkennen, d.h. Menschen, zu denen im Alltag regelmäßig direkter Kontakt besteht</b><br>
                                Dazu gehören Familienmitglieder, Nachbarn, ggf. aber auch Pflegekräfte, Erzieherinnen und Erzieher sowie Lehrerinnen und Lehrer. Bei Kindern, die sich nicht verbal äußern können, ist das Erkennen von Personen daran abzulesen, ob und wie das Kind Kontakt aufnimmt.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Das Kind erkennt andere Personen aus seinem näheren Umfeld unmittelbar.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b>Das Kind erkennt bekannte Personen beispielsweise erst nach einer längeren Zeit des Kontaktes in einem Gespräch oder es hat Schwierigkeiten, wenn auch nicht täglich, aber doch in regelmäßigen Abständen, vertraute Personen zu erkennen.<br> Die Beurteilung ist auch dann zu wählen, wenn ein Kind sicher zwischen bekannten und fremden Personen unterscheiden kann, sie aber (noch) nicht namentlich zuordnen kann.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die aus dem näheren Umfeld stammenden Personen werden nur selten erkannt oder die Fähigkeit hängt ggf. von der Tagesform ab, d.h. die Fähigkeit unterliegt im Zeitverlauf erheblichen Schwankungen.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Auch Familienmitglieder werden nicht oder nur ausnahmsweise erkannt.]]></string>
    <string name="infotext202k"><![CDATA[<H1><b>Örtliche Orientierung</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, sich in der räumlichen Umgebung zurechtzufinden, andere Orte gezielt anzusteuern und zu wissen, wo man sich befindet</b><br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Das Kind findet sich in den regelmäßig genutzten Räumlichkeiten, beispielsweise Wohnzimmer oder Küche, ohne Probleme zurecht. Ein Verirren in den Räumlichkeiten der eigenen Wohnung oder unmittelbar im Wohnbereich einer Einrichtung kommt nicht vor und das Kind findet sich auch in der näheren außerhäuslichen Umgebung zurecht. Es kennt beispielsweise den Weg zu einer nahegelegenen Schule oder zur Wohnung eines anderen Kindes in der Nachbarschaft.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Es bestehen Schwierigkeiten, sich in der außerhäuslichen Umgebung zu orientieren, beispielsweise nach Verlassen des Hauses wieder den Weg zurück zu finden. In den eigenen Wohnräumen existieren solche Schwierigkeiten hingegen nicht. Ein Kind kann z.B. ein Spielzeug aus einem anderen Zimmer holen oder der Gutachterin bzw. dem Gutachter das Badezimmer zeigen, hat aber außerhäusliche Orientierungsprobleme.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Das Kind hat auch in einer gewohnten Wohnumgebung Schwierigkeiten, sich zurechtzufinden. Regelmäßig genutzte Räumlichkeiten und Wege in der Wohnumgebung werden nicht immer erkannt.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Das Kind ist selbst in der eigenen Wohnumgebung regelmäßig auf Unterstützung bei der örtlichen Orientierung angewiesen.]]></string>
    <string name="infotext203k"><![CDATA[<H1><b>Zeitliche Orientierung</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, zeitliche Strukturen zu erkennen</b><br>
                                Dazu gehören Uhrzeit, Tagesabschnitte (Vormittag, Nachmittag, Abend etc.), Jahreszeiten und die zeitliche Abfolge des eigenen Lebens. Aufschluss über die Fähigkeit zur zeitlichen Orientierung geben Antworten auf die Frage nach der Jahreszeit, dem Jahr, dem Wochentag, dem Monat oder der Tageszeit.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Die zeitliche Orientierung ist ohne nennenswerte Beeinträchtigungen vorhanden. Das Kind kann die Uhr lesen und Jahreszeiten und Wochentage in der richtigen Reihenfolge aufzählen.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Das Kind ist die meiste Zeit über zeitlich orientiert, aber nicht durchgängig. Es hat z.B. Schwierigkeiten, ohne äußere Orientierungshilfen (Uhr, Dunkelheit etc.) den Tagesabschnitt zu bestimmen. Es verbindet eine bestimmte Zeit mit speziellen Routinen oder Ereignissen beispielsweise kennt es die Uhrzeit einer Kindersendung im Fernsehen ohne die Uhr lesen zu können und kann die Wochentage benennen, wenn auch nicht unbedingt in der richtigen Reihenfolge.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Die zeitliche Orientierung ist nur in Ansätzen vorhanden. Das Kind ist auch unter Nutzung äußerer Orientierungshilfen zumeist nicht in der Lage, Tageszeiten zu erkennen, zu denen regelmäßig bestimmte Ereignisse stattfinden (z.B. Mittagessen). Es versteht nur einfache Zeitkonzepte beispielsweise am Morgen, am Abend, in ein paar Minuten.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Das Verständnis für zeitliche Strukturen und Abläufe ist nicht vorhanden.]]></string>
    <string name="infotext204k"><![CDATA[<H1><b>Erinnern an wesentliche Ereignisse oder Beobachtungen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, sich an kurz und auch länger zurückliegende Ereignisse oder Beobachtungen zu erinnern</b><br>
                                Dazu gehört, dass das Kind z.B. weiß, was es zum Frühstück gegessen bzw. womit es sich am Vormittag beschäftigt hat. Man kann z.B. das Kind nach Ereignissen in Schule, Kindergarten in den letzten Tagen oder nach dem letzten Geburtstagsgeschenk fragen.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Das Kind kann über kurz und auch länger zurückliegende Ereignisse Auskunft geben oder durch Handlungen und Gesten signalisieren, dass es sich erinnert.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Das Kind hat Schwierigkeiten, sich an länger zurückliegende Ereignisse zu erinnern oder muss hierzu länger nachdenken, hat aber keine nennenswerten Probleme, sich an kürzer zurückliegende Ereignisse zu erinnern. Fehlt die Verbalisierungsfähigkeit, sollte das Kind korrekt bejahen oder verneinen, wenn beispielsweise die Eltern Ereignisse schildern und das Kind gefragt wird, ob es sich tatsächlich so verhält.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Das Kind kann sich kaum an kurz zurückliegende Ereignisse erinnern. Es findet jedoch noch Spielsachen wieder, die vor seinen Augen versteckt worden sind.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Das Kind ist nicht (oder nur selten) in der Lage, sich an Ereignisse, Dinge oder Personen aus der eigenen Lebensgeschichte zu erinnern.]]></string>
    <string name="infotext205k"><![CDATA[<H1><b>Steuern von mehrschrittigen Alltagshandlungen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, zielgerichtete Handlungen des Lebensalltags, die eine Abfolge von Teilschritten umfassen, zu steuern</b><br>Die Betonung liegt in diesem Fall auch auf dem Begriff Alltagshandlungen. Gemeint sind zielgerichtete Handlungen, die das Kind täglich oder nahezu täglich im Lebensalltag durchführt oder durchgeführt hat. Zu beurteilen sind altersgerechte Alltagshandlungen, z.B. die Einhaltung der Reihenfolge altersgerechter Spiele. Dies beginnt bereits mit sechs Monaten mit dem gezielten Greifen nach Gegenständen, um damit Geräusche zu machen oder im späteren Alter einen Turm zu bauen.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Das Kind ist in der Lage, die erforderlichen Handlungsschritte selbständig in der richtigen Reihenfolge auszuführen oder zu steuern, so dass das angestrebte Ergebnis der Handlung erreicht wird.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Das Kind lässt sich ablenken oder kann sich nicht ausreichend konzentrieren. Erhält es dabei eine Erinnerungshilfe, kann es die Handlung aber selbständig fortsetzen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Das Kind hat erhebliche Schwierigkeiten. Es verwechselt regelmäßig die Reihenfolge der einzelnen Handlungsschritte oder vergisst einzelne, notwendige Handlungsschritte.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Mehrschrittige Alltagshandlungen werden erst gar nicht begonnen oder nach den ersten Versuchen trotz Unterstützung aufgegeben.]]></string>
    <string name="infotext206k"><![CDATA[<H1><b>Treffen von Entscheidungen im Alltagsleben</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, folgerichtige und geeignete Entscheidungen im Alltagsleben zu treffen</b><br>
                                Dazu gehört beispielsweise die Entscheidung für ein bestimmtes Nahrungsmittel bei Tisch oder die Entscheidung über die Durchführung von Aktivitäten wie Spielen oder Freunde besuchen. Zu klären ist hier die Frage, ob die Entscheidungen geeignet sind, das angestrebte Ziel zu erreichen oder ein gewisses Maß an Sicherheit und Wohlbefinden oder Bedürfnisbefriedigung zu gewährleisten, z.B. Abfordern von Einschlafritualen, Entscheidung zur Auswahl des Frühstücks für Kindergarten, Schule oder Entscheidung über bedarfsgerechte Kleidung für sportliche Aktivitäten.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Das Kind kann auch in unbekannten Situationen folgerichtige Entscheidungen treffen, bei älteren Kindern beispielsweise der Umgang mit fremden Personen, die an der Haustür klingeln.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Im Rahmen der Alltagsroutinen oder zuvor besprochenen Situationen können Entscheidungen getroffen werden, das Kind hat aber Schwierigkeiten in unbekannten Situationen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Das Kind trifft zwar Entscheidungen, diese Entscheidungen sind jedoch in der Regel nicht geeignet, ein bestimmtes Ziel zu erreichen. Dies ist beispielsweise der Fall, wenn das Kind mit nur leichter Bekleidung bei winterlichen Temperaturen im Freien spielen will. Gleiches gilt, wenn das Kind nur mit Unterstützung in Form von Anleitung, Aufforderung, Aufzeigen von Handlungsalternativen in der Lage ist, Entscheidungen zu treffen.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Das Kind kann Entscheidungen auch mit Unterstützung noch nicht, nur selten oder nicht mehr treffen. Es zeigt keine deutbare Reaktion auf das Angebot mehrerer Entscheidungsalternativen.]]></string>
    <string name="infotext207k"><![CDATA[<H1><b>Verstehen von Sachverhalten und Informationen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, Sachverhalte zu verstehen und Informationen inhaltlich einordnen zu können</b><br>
                                Hier geht es um Ereignisse und Inhalte, die Bestandteil des Alltagslebens sind. Gemeint ist etwa die Fähigkeit, zu erkennen, dass man sich in einer bestimmten Situation befindet, z.B. Spiel mit anderen Kindern, Schulbesuch, sowie die Fähigkeit, von Anderen übermittelte Informationen aufzunehmen und inhaltlich zu verstehen. Beim Kind kann man sich z.B. am Regelverständnis für Spiele oder an der Fähigkeit zu komplizierteren Konstruktionen von Bauelementen mit und ohne Vorlage orientieren.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Das Kind kann die Sachverhalte und Informationen aus dem Alltagsleben ohne nennenswerte Probleme verstehen. Dies entspricht etwa der (mentalen) Schulfähigkeit.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Das Kind kann einfache Sachverhalte und Informationen nachvollziehen, bei komplizierteren hat es jedoch Schwierigkeiten.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Das Kind kann auch einfache Informationen häufig nur nachvollziehen, wenn sie wiederholt erklärt werden. Dies liegt auch vor, wenn das Verständnis sehr stark von der Tagesform abhängt.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Das Kind gibt weder verbal noch nonverbal zu erkennen, dass es Situationen oder übermittelte Informationen verstehen kann.]]></string>
    <string name="infotext208k"><![CDATA[<H1><b>Erkennen von Risiken und Gefahren</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, Risiken und Gefahren zu erkennen</b><br>
                                Dazu gehören Gefahren wie Strom- und Wärmequellen, Gewässer/Schwimmbecken/Teiche, Straßenverkehr oder Baustellen.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Das Kind kann die Risiken und Gefahrenquellen im Alltagsleben ohne weiteres erkennen, auch wenn es ihnen aus anderen Gründen nicht aus dem Weg gehen kann.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Das Kind erkennt meist nur solche Risiken und Gefahren, die sich in der vertrauten innerhäuslichen Wohnumgebung wiederfinden. Es bestehen aber beispielsweise Schwierigkeiten, Risiken im Straßenverkehr angemessen einzuschätzen oder Gefährdungen in ungewohnter Umgebung zu erkennen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Das Kind kann auch Risiken und Gefahren, denen es häufiger insbesondere in der Wohnung begegnet, oft nicht als solche erkennen.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Das Kind kann Risiken und Gefahren als solche nicht erkennen.]]></string>
    <string name="infotext209k"><![CDATA[<H1><b>Mitteilen von elementaren Bedürfnissen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, elementare Bedürfnisse verbal oder nonverbal mitzuteilen</b><br>
                                Das beinhaltet sich bei Hunger oder Durst, Schmerzen oder Frieren bemerkbar zu machen. Bei Sprachstörungen kann dies ggf. durch Laute, Mimik oder Gestik bzw. unter Nutzung von Hilfsmitteln erfolgen.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Das Kind kann Bedürfnisse äußern.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Das Kind kann auf Nachfrage elementare Bedürfnisse äußern. Es kann Wünsche bereits ohne Schreien deutlich machen. Es äußert sich aber nicht immer von sich aus.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Elementare Bedürfnisse sind nur aus nonverbalen Reaktionen (Mimik, Gestik, Lautäußerungen) ableitbar. Dies trifft auch zu, wenn das Kind von sich aus keine elementaren Bedürfnisse äußert, aber Zustimmung oder Ablehnung deutlich machen kann.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Das Kind äußert nicht oder nur sehr selten Bedürfnisse, auch nicht in nonverbaler Form. Es kann keine Zustimmung oder Ablehnung deutlich machen.]]></string>
    <string name="infotext210k"><![CDATA[<H1><b>Verstehen von Aufforderungen</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, Aufforderungen in Hinblick auf alltägliche Grundbedürfnisse zu verstehen</b><br>
                                Zu alltäglichen Grundbedürfnissen gehören z.B. essen, trinken, sich kleiden, sich beschäftigen.<br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Aufforderungen und Bitten zu alltäglichen Grundbedürfnissen werden ohne weiteres verstanden.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Einfache Bitten und Aufforderungen, wie z.B. „Setz dich bitte an den Tisch“, „Zieh dir die Jacke über“, „Komm zum Essen“ werden verstanden, Aufforderungen in nicht alltäglichen Situationen müssen erklärt werden. Ggf. sind besonders deutliche Ansprache, Wiederholungen, Zeichensprache, Gebärdensprache oder Schrift erforderlich, um Aufforderungen verständlich zu machen.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Das Kind kann Aufforderungen, Bitten meist nicht verstehen, wenn diese nicht wiederholt geäußert und erläutert werden. Das Verständnis ist sehr von der Tagesform abhängig. Das Kind zeigt aber Zustimmung oder Ablehnung gegenüber nonverbalen Aufforderungen, z.B. bei Berührungen oder Geleiten an den Esstisch.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Das Kind kann Anleitung und Aufforderungen selbst nach wiederholten Äußerungen und Erläuterungen nicht verstehen.]]></string>
    <string name="infotext211k"><![CDATA[<H1><b>Beteiligen an einem Gespräch</b></H1>
                                <b>Fähigkeit, in einem Gespräch Gesprächsinhalte aufzunehmen, sinngerecht zu antworten und zur Weiterführung des Gesprächs Inhalte einzubringen</b><br><br>
                                <b>Fähigkeit vorhanden:</b> Das Kind kommt sowohl in Einzelgesprächen als auch in Gesprächen kleiner Gruppen gut zurecht. Es zeigt im Gespräch Eigeninitiative und Interesse und beteiligt sich, wenn vielleicht auch nur auf direkte Ansprache hin. Seine Äußerungen passen zu den Inhalten des Gesprächs. Es geht dabei um die Beteiligung an altersgemäßen Gesprächen.<br>
                                <b>Fähigkeit größtenteils vorhanden:</b> Das Kind kommt in Gesprächen mit einer anderen Person gut zurecht, in Gruppen ist es jedoch meist überfordert und verliert das Interesse. Das Kind ist häufig auf direkte Ansprache (auch Gebärdensprache) oder Wiederholung von Worten, Sätzen angewiesen. Das Kind kann mindestens in Zwei-Wort-Sätze sprechen und eigene Gefühle äußern.<br>
                                <b>Fähigkeit in geringem Maße vorhanden:</b> Das Kind kann auch einem Gespräch <b>mit nur einer Person</b> kaum folgen oder es kann sich nur wenig oder mit einzelnen Worten beteiligen. Das Kind zeigt wenig Eigeninitiative, reagiert aber auf Ansprache oder Fragen mit wenigen Worten, z.B. mit ja oder nein. Dies trifft auch zu, wenn sich das Kind am Gespräch beteiligt, meist aber vom Gesprächsinhalt abweicht, es führt z.B. ein Selbstgespräch oder es lässt sich durch Umgebungseinflüsse ablenken.<br>
                                <b>Fähigkeit nicht vorhanden:</b> Ein Gespräch mit dem Kind, das über einfache Mitteilungen an das Kind hinausgeht, ist auch unter Einsatz nonverbaler Kommunikation kaum oder nicht möglich.]]></string>


    <string name="infotext300"><![CDATA[<H1><b>Modul 3: Verhaltensweisen und psychische Problemlagen</b></H1>
                                In diesem Modul geht es um Verhaltensweisen und psychische Problemlagen als Folge von Gesundheitsproblemen, die immer wieder auftreten und personelle Unterstützung erforderlich machen. Es geht hier um Unterstützung des pflegebedürftigen Menschen<br>
                                -bei der Bewältigung von belastenden Emotionen (wie z. B. Panikattacken) <br>
                                -beim Abbau psychischer Spannungen und<br>
                                -bei der Impulssteuerung<br>
                                -bei der Förderung positiver Emotionen durch Ansprache oder körperliche Berührung<br>
                                -bei der Vermeidung von Gefährdungen im Lebensalltag<br>
                                -bei Tendenz zu selbstschädigendem Verhalten<br>
                                    Im Mittelpunkt dieses Moduls steht die Frage, inwieweit die Person ihr Verhalten ohne personelle Unterstützung steuern kann. Von fehlender Selbststeuerung ist auch dann auszugehen, wenn ein Verhalten zwar nach Aufforderung abgestellt wird, aber danach immer wieder aufs Neue auftritt, weil das Verbot nicht verstanden wird oder die Person sich nicht erinnern kann.
                                Abzugrenzen sind hier gezielte herausfordernde Verhaltensweisen, z. B. im Rahmen von Beziehungsproblemen, die nicht zu berücksichtigen sind.
                                Anders als in den übrigen Modulen sind die Kriterien nicht abschließend definiert, sondern beispielhaft erläutert. Manche Verhaltensweisen lassen sich nicht eindeutig nur einem Kriterium zuordnen, z. B. Beschimpfungen zu verbaler Aggression (3.6) oder zu anderen pflegerelevanten vokalen Auffälligkeiten (3.7) oder treten in Kombination auf. Ausschlaggebend ist, ob und wie oft die Verhaltensweisen eine personelle Unterstützung notwendig machen. Bei Kombination verschiedener Verhaltensweisen wird die Häufigkeit von Ereignissen mit personellem Unterstützungsbedarf nur einmal erfasst, z.B. wird nächtliche Unruhe bei Angstzuständen, entweder unter Punkt 3.2 oder unter Punkt 3.10 bewertet.<br>
                                Es werden folgende Häufigkeiten erfasst:<br>
                                0 = nie oder sehr selten<br>
                                1 = selten, d.h. ein- bis dreimal innerhalb von zwei Wochen<br>
                                2 = häufig, d.h. zweimal bis mehrmals wöchentlich, aber nicht täglich<br>
                                3 = täglich]]></string>
    <string name="infotext301"><![CDATA[<H1><b>Motorisch geprägte Verhaltensauffälligkeiten</b></H1><br>Dieses Kriterium fasst verschiedene Verhaltensweisen zusammen. Dazu gehören vor allem das (scheinbar) ziellose Umhergehen in der Wohnung oder der Einrichtung und der Versuch desorientierter Personen, ohne Begleitung die Wohnung, Einrichtung zu verlassen oder Orte aufzusuchen, die für diese Person unzugänglich sein sollten, z.B. Treppenhaus, Zimmer anderer Bewohner. Ebenso zu berücksichtigen ist allgemeine Rastlosigkeit in Form von ständigem Aufstehen und Hinsetzen oder Hin- und Herrutschen auf dem Sitzplatz oder im und aus dem Bett.]]></string>
    <string name="infotext302"><![CDATA[<H1><b>Nächtliche Unruhe</b></H1><br>Gemeint sind hier nächtliches Umherirren oder nächtliche Unruhephasen bis hin zur Umkehr des Tag-, Nachtrhythmus im Sinne von aktiv sein in der Nacht und schlafen während des Tages. Zu bewerten ist, wie häufig Anlass für personelle Unterstützung zur Steuerung des Schlaf-Wach-Rhythmus bestehen, z.B. wieder ins Bett bringen und beruhigen. Schlafstörungen wie Einschlafschwierigkeiten am Abend oder Wachphasen während der Nacht sind nicht zu werten. Andere nächtliche Hilfen, z. B. Aufstehen, zu Bett bringen bei Nykturie oder Lagerungen sind nur unter 6.2 zu werten.]]></string>
    <string name="infotext303"><![CDATA[<H1><b>Selbstschädigendes und autoaggressives Verhalten</b></H1><br>Selbstschädigendes und autoaggressives Verhalten kann z.B. darin bestehen, sich selbst durch Gegenstände zu verletzen, ungenießbare Substanzen zu essen und zu trinken, sich selbst schlagen und sich selbst mit den Fingernägeln oder Zähnen verletzen.]]></string>
    <string name="infotext304"><![CDATA[<H1><b>Beschädigen von Gegenständen</b></H1><br>Gemeint sind hier aggressive, auf Gegenstände gerichtete Handlungen wie Gegenstände wegstoßen oder wegschieben, gegen Gegenstände schlagen, das Zerstören von Dingen sowie das Treten nach Gegenständen.]]></string>
    <string name="infotext305"><![CDATA[<H1><b>Physisch aggressives Verhalten gegenüber anderen Personen</b></H1><br>Physisch aggressives Verhalten gegenüber anderen Personen kann z.B. darin bestehen, nach Personen zu schlagen oder zu treten, andere mit Zähnen oder Fingernägeln zu verletzen, andere zu stoßen oder wegzudrängen oder in Verletzungsversuchen gegenüber anderen Personen mit Gegenständen.]]></string>
    <string name="infotext306"><![CDATA[<H1><b>Verbale Aggression</b></H1><br>Verbale Aggression kann sich z. B. in verbalen Beschimpfungen oder in der Bedrohung anderer Personen ausdrücken.]]></string>
    <string name="infotext307"><![CDATA[<H1><b>Andere pflegerelevante vokale Auffälligkeiten</b></H1><br>Andere pflegerelevante vokale Auffälligkeiten können sein: Lautes Rufen, Schreien, Klagen ohne nachvollziehbaren Grund, vor sich hin schimpfen, fluchen, seltsame Laute von sich geben, ständiges Wiederholen von Sätzen und Fragen.]]></string>
    <string name="infotext308"><![CDATA[<H1><b>Abwehr pflegerischer oder anderer unterstützender Maßnahmen</b></H1><br>Hier ist die Abwehr von Unterstützung, z.B. bei der Körperpflege, die Verweigerung der Nahrungsaufnahme, der Medikamenteneinnahme oder anderer notwendiger Verrichtungen sowie die Manipulation an Vorrichtungen wie z.B. an Kathetern, Infusionen oder Sondenernährung gemeint. Dazu gehört nicht die willentliche (selbstbestimmte) Ablehnung bestimmter Maßnahmen.]]></string>
    <string name="infotext309"><![CDATA[<H1><b>Wahnvorstellungen</b></H1><br>Wahnvorstellungen beziehen sich z.B. auf die Vorstellung, mit Verstorbenen oder imaginären Personen in Kontakt zu stehen oder auf die Vorstellung, verfolgt, bedroht oder bestohlen zu werden.]]></string>
    <string name="infotext310"><![CDATA[<H1><b>Ängste</b></H1><br>Die Person hat starke Ängste oder Sorgen, sie erlebt Angstattacken unabhängig von der Ursache.]]></string>
    <string name="infotext311"><![CDATA[<H1><b>Antriebslosigkeit bei depressiver Stimmungslage</b></H1><br>Antriebslosigkeit bei depressiver Stimmungslage zeigt sich z.B. daran, dass die Person kaum Interesse an der Umgebung hat, kaum Eigeninitiative aufbringt und Motivierung durch andere benötigt, um etwas zu tun. Sie wirkt traurig oder apathisch, möchte am liebsten das Bett nicht verlassen. Hier ist nicht gemeint, dass Menschen mit rein kognitiven Beeinträchtigungen, z.B. bei Demenz Impulse benötigen, um eine Handlung zu beginnen oder fortzuführen.]]></string>
    <string name="infotext312"><![CDATA[<H1><b>Sozial inadäquate Verhaltensweisen</b></H1><br>Sozial inadäquate Verhaltensweisen sind z.B. distanzloses Verhalten, auffälliges Einfordern von Aufmerksamkeit, sich vor anderen in unpassenden Situationen auskleiden, unangemessenes Greifen nach Personen oder unangemessene körperliche oder verbale sexuelle Annäherungsversuche.]]></string>
    <string name="infotext313"><![CDATA[<H1><b>Sonstige pflegerelevante inadäquate Handlungen</b></H1><br>Sonstige pflegerelevante inadäquate Handlungen sind z.B. Nesteln an der Kleidung, ständiges Wiederholen der gleichen Handlung (Stereotypien), planlose Aktivitäten, Verstecken oder Horten von Gegenständen, Kotschmieren, Urinieren in die Wohnung.]]></string>

    <string name="infotext300k"><![CDATA[<H1><b>Modul 3: Verhaltensweisen und psychische Problemlagen</b></H1>
                                <b>Dieses Modul ist altersunabhängig.</b><br>
                                In diesem Modul geht es um Verhaltensweisen und psychische Problemlagen als Folge von Gesundheitsproblemen, die immer wieder auftreten und personelle Unterstützung erforderlich machen. Es geht hier um Unterstützung des pflegebedürftigen Kindes<br>
                                - bei der Bewältigung von belastenden Emotionen (wie z.B. Panikattacken)<br>
                                - beim Abbau psychischer Spannungen und<br>
                                - bei der Impulssteuerung<br>
                                - bei der Förderung positiver Emotionen durch Ansprache oder körperliche Berührung<br>
                                - bei der Vermeidung von Gefährdungen im Lebensalltag<br>
                                - bei Tendenz zu selbstschädigendem Verhalten<br>
                                Im Mittelpunkt dieses Moduls steht die Frage, inwieweit das Kind sein Verhalten ohne personelle Unterstützung steuern kann. Von fehlender „Selbststeuerung“ ist auch dann auszugehen, wenn ein Verhalten zwar nach Aufforderung abgestellt wird, aber danach immer wieder auftritt, weil das Verbot nicht verstanden wird oder das Kind sich nicht erinnern kann. Abzugrenzen sind hier gezielte herausfordernde Verhaltensweisen, z.B. im Rahmen von Erziehungsproblemen, die nicht zu berücksichtigen sind. Anders als in den übrigen Modulen sind die Kriterien nicht abschließend definiert, sondern beispielhaft erläutert. Manche Verhaltensweisen lassen sich nicht eindeutig nur einem Kriterium zuordnen, z.B. Beschimpfungen zu verbaler Aggression (3.6) oder zu anderen pflegerelevanten vokalen Auffälligkeiten (3.7) oder treten in Kombination auf. Ausschlaggebend ist, dass die Verhaltensweisen eine personelle Unterstützung notwendig machen. Bei Kombination verschiedener Verhaltensweisen wird die Häufigkeit von Ereignissen mit personellem Unterstützungsbedarf nur einmal erfasst, z.B. wird nächtliche Unruhe bei Angstzuständen, entweder unter Punkt 3.2 oder unter Punkt 3.10 bewertet.<br>
                                Es werden folgende Häufigkeiten erfasst:<br>
                                0 = nie oder sehr selten<br>
                                1 = selten, d.h. ein- bis dreimal innerhalb von zwei Wochen<br>
                                2 = häufig, d.h. zweimal bis mehrmals wöchentlich, aber nicht täglich<br>
                                3 = täglich]]></string>
    <string name="infotext301k"><![CDATA[<H1><b>Motorisch geprägte Verhaltensauffälligkeiten</b></H1>
                                Dieses Kriterium fasst verschiedene Verhaltensweisen zusammen. Dazu gehören vor allem das (scheinbar) ziellose Herumlaufen in der Wohnung oder der Einrichtung, das wiederholte selbstgefährdende Klettern auf Möbelstücke, trotz eines Verbotes, sowie der Versuch desorientierter Kinder, ohne Begleitung die Wohnung, Einrichtung zu verlassen oder Orte aufzusuchen, die für ein Kind unzugänglich sein sollten. Ebenso zu berücksichtigen ist allgemeine motorische Unruhe in Form von ständigem Aufstehen und Hinsetzen oder Hin- und Herrutschen auf dem Sitzplatz.]]></string>
    <string name="infotext302k"><![CDATA[<H1><b>Nächtliche Unruhe</b></H1>
                                Gemeint sind hier nächtliches Umherirren, Wachphasen, in denen das Kind aktiv Beschäftigung bzw. Zuwendung einfordert oder längere Schreiphasen hat, die nicht durch kurzes Beruhigen zu beenden sind. Schlafstörungen wie Einschlafschwierigkeiten am Abend oder das bis ins Schulalter vorkommende Aufwachen in der Nacht sind nicht zu werten, wenn nur kurzes Beruhigen oder die Gabe von Getränken erforderlich ist. Andere nächtliche Hilfen, z.B. Aufstehen, zu Bett bringen nach Toilettengängen oder Lagerungen sind nur unter Punkt 6.2 zu werten.]]></string>
    <string name="infotext303k"><![CDATA[<H1><b>Selbstschädigendes und autoaggressives Verhalten</b></H1>
                                Selbstschädigendes und autoaggressives Verhalten kann z.B. darin bestehen, sich durch Gegenstände zu verletzen, ungenießbarer Substanzen zu essen und zu trinken, sich selbst schlagen und sich selbst mit den Fingernägeln oder Zähnen verletzen.]]></string>
    <string name="infotext304k"><![CDATA[<H1><b>Beschädigen von Gegenständen</b></H1>
                                Gemeint sind hier aggressive, auf Gegenstände gerichtete Handlungen z.B. Gegenstände wegstoßen, gegen Gegenstände schlagen, das Zerstören von Dingen sowie das Treten nach Gegenständen.]]></string>
    <string name="infotext305k"><![CDATA[<H1><b>Physisch aggressives Verhalten gegenüber anderen Personen</b></H1>
                                Physisch aggressives Verhalten gegenüber anderen Personen kann z.B. darin bestehen, nach Personen schlagen oder treten, beißen, kratzen, stoßen oder wegdrängen, Verletzungsversuche gegenüber anderen Personen mit Gegenständen.]]></string>
    <string name="infotext306k"><![CDATA[<H1><b>Verbale Aggression</b></H1>
                                Verbale Aggression kann sich z.B. in verbalen Beschimpfungen oder in der Bedrohung anderer Personen ausdrücken.]]></string>
    <string name="infotext307k"><![CDATA[<H1><b>Andere pflegerelevante vokale Auffälligkeiten</b></H1>
                                Andere pflegerelevante vokale Auffälligkeiten können sein: lautes Rufen, Schreien, vor sich hin schimpfen, fluchen, seltsame Laute von sich geben, ständiges Wiederholen von Sätzen, Fragen. Bei Säuglingen und Kleinkindern ist anhaltendes Weinen bzw. Schreien zu berücksichtigen, bei dem das Kind nur mit großer Mühe zu beruhigen ist.]]></string>
    <string name="infotext308k"><![CDATA[<H1><b>Abwehr pflegerischer oder anderer unterstützender Maßnahmen</b></H1>
                                Hier ist die Abwehr von Unterstützung, z. B. bei der Körperpflege, die Verweigerung der Nahrungsaufnahme oder anderer notwendiger Verrichtungen, wie z.B. Inhalation oder die Manipulation an Vorrichtungen, wie z.B. Katheter, Infusion, Sondenernährung gemeint. Dazu gehört <b>nicht</b> die willentliche (selbstbestimmte) Ablehnung bestimmter Maßnahmen. Die gelegentliche Weigerung, sich die Zähne putzen oder die Haare waschen zu lassen, ist bei Kindern nicht zu werten.]]></string>
    <string name="infotext309k"><![CDATA[<H1><b>Wahnvorstellungen</b></H1>
                                Diese treten bei Kindern eher selten auf. Wahnvorstellungen dürfen nicht mit den spielerischen Phantasien von Kindern verwechselt werden.]]></string>
    <string name="infotext310k"><![CDATA[<H1><b>Ängste</b></H1>
                                Das Kind hat starke Ängste oder Sorgen, es erlebt Angstattacken unabhängig von der Ursache. Angst bzw. Weinen in der Nacht, wovon auch viele gesunde Kinder betroffen sind, ist nicht zu werten.]]></string>
    <string name="infotext311k"><![CDATA[<H1><b>Antriebslosigkeit bei depressiver Stimmungslage</b></H1>
                                Antriebslosigkeit bei depressiver Stimmungslage zeigt sich z.B. daran, dass das Kind kaum Interesse an der Umgebung hat, kaum Eigeninitiative aufbringt und Motivierung durch andere benötigt, um etwas zu tun. Es wirkt traurig oder apathisch. Hiervon sind eher ältere Kinder betroffen.]]></string>
    <string name="infotext312k"><![CDATA[<H1><b>Sozial inadäquate Verhaltensweisen</b></H1>
                                Sozial inadäquate Verhaltensweisen sind z.B. distanzloses Verhalten, auffälliges Einfordern von Aufmerksamkeit, sich vor anderen in unpassenden Situationen auszukleiden, unangemessenes Greifen nach Personen, unangemessene körperliche oder verbale sexuelle Annäherungsversuche.]]></string>
    <string name="infotext313k"><![CDATA[<H1><b>Sonstige pflegerelevante inadäquate Handlungen</b></H1>
                                Sonstige pflegerelevante inadäquate Handlungen sind z.B. Nesteln an der Kleidung, ständiges Wiederholen der gleichen Handlung (Stereotypien), planlose Aktivitäten, Verstecken oder Horten von Gegenständen, Kotschmieren, Urinieren in die Wohnung.]]></string>

    <string name="infotext400"><![CDATA[<H1><b>Motorisch geprägte Verhaltensauffälligkeiten</b></H1>
                               <b>Angaben zur Versorgung</b><br>Zu diesem Modul werden zunächst besondere Bedarfsaspekte erfasst. Dazu gehören die parenterale Ernährung oder die Ernährung über eine Sonde, die künstliche Harn- oder Stuhlableitung, sowie Störungen der Blasen- und Darmkontrolle in ihren Ausprägungsgraden.<br><br>
                               <b>Ernährung parenteral oder über Sonde</b><br>Es ist anzugeben, ob die Ernährung parenteral z. B. über einen Port, über eine perkutane endoskopische Gastrostomie (PEG), eine perkutane endoskopischen Jejunostomie (PEJ) oder eine nasale Magensonde, sowie ob sie über Pumpe, Schwerkraft oder als Bolusgabe erfolgt.<br><br>
                               <b>Blasenkontrolle/Harnkontinenz</b><br>Gemeint ist hier, Harndrang zu verspüren und so rechtzeitig zu äußern, dass die Blasenentleerung geregelt werden kann. Jegliche Art von unwillkürlichem Harnabgang ist zu berücksichtigen, unabhängig von der Ursache. Zu erfassen ist hier vorrangig die Kontrolle der Blasenentleerung, die Steuerung der Blasenentleerung, die Vermeidung unwillkürlicher Harnabgänge, ggf. mit personeller Hilfe. Es sind folgende Merkmalsausprägungen vorgesehen:<br>
                               <b>Ständig kontinent:</b> Keine unwillkürlichen Harnabgänge.<br>
                               <b>Überwiegend kontinent:</b> Maximal einmal täglich unwillkürlicher Harnabgang oder Tröpfcheninkontinenz.<br>
                               <b>Überwiegend inkontinent:</b> Mehrmals täglich unwillkürliche Harnabgänge, aber gesteuerte Blasenentleerung ist noch teilweise möglich.<br>
                               <b>Komplett inkontinent:</b> Die Person ist komplett harninkontinent. Gesteuerte Blasenentleerung ist nicht möglich.<br><br>
                               Alternativ anzugeben ist, ob ein suprapubischer oder transurethraler Dauerkatheter oder Urostoma vorhanden ist. Einmalkatheterisieren ist nicht hier sondern unter Punkt 5.10 zu berücksichtigen, hier ist anzugeben, ob und in welchem Umfang daneben eine Inkontinenz besteht.<br><br>
                               <b>Darmkontrolle, Stuhlkontinenz</b><br>Gemeint ist, Stuhldrang zu verspüren und so rechtzeitig zu äußern, dass die Darmentleerung geregelt werden kann. Zu bewerten ist hier die Vermeidung unwillkürlicher Stuhlabgänge, ggf. mit personeller Hilfe. Es sind folgende Merkmalsausprägungen vorgesehen:<br>
                               <b>Ständig kontinent:</b> Keine unwillkürlichen Stuhlabgänge.<br>
                               <b>Überwiegend kontinent:</b> Die Person ist überwiegend stuhlkontinent, gelegentlich unwillkürliche Stuhlabgänge oder nur geringe Stuhlmengen, sogenannte Schmierstühle.<br>
                               <b>Überwiegend inkontinent:</b> Die Person ist überwiegend stuhlinkontinent, selten gesteuerte Darmentleerung möglich.<br>
                               <b>Komplett inkontinent:</b> Die Person ist komplett stuhlinkontinent, gesteuerte Darmentleerung ist nicht möglich.<br><br>
                               Alternativ anzugeben ist, ob ein Colo-, Ileostoma vorhanden ist.<br><br>
                               <b>Bewertung der Selbständigkeit</b><br>Zu bewerten ist, ob die untersuchte Person die jeweilige Aktivität praktisch durchführen kann. Es ist unerheblich, ob die Beeinträchtigungen der Selbständigkeit aufgrund von Schädigungen somatischer oder mentaler Funktionen bestehen oder ob Teilaspekte bereits in anderen Modulen berücksichtigt worden sind.]]></string>
    <string name="infotext401"><![CDATA[<H1><b>Waschen des vorderen Oberkörpers</b></H1>
                               <b>Sich die Hände, das Gesicht, den Hals, die Arme, die Achselhöhlen und den vorderen Brustbereich waschen und abtrocknen</b><br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen. <br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität selbständig durchführen, wenn benötigte Gegenstände, z.B. Seife, Waschlappen bereitgelegt werden oder sie Aufforderung bzw. punktuelle Teilhilfen, z.B. Waschen unter den Achseln oder der Brust erhält.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann nur geringe Anteile der Aktivität selbständig durchführen, sich z.B. nur Hände oder Gesicht waschen oder benötigt umfassende Anleitung.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.<br>]]></string>
    <string name="infotext402"><![CDATA[<H1><b>Körperpflege im Bereich des Kopfes</b></H1>
                               <b>Kämmen, Zahnpflege, Prothesenreinigung, Rasieren</b><br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebenen Aktivitäten ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivitäten selbständig durchführen, wenn benötigte Gegenstände bereitgelegt oder gerichtet werden, z.B. Aufdrehen der Zahnpastatube, Auftragen der Zahnpasta auf die Bürste, Aufbringen von Haftcreme auf die Prothese, Anreichen oder Säubern des Rasierapparates. Alternativ sind Aufforderungen oder punktuelle Teilhilfen erforderlich wie Korrekturen nach dem Kämmen oder nur das Kämmen des Hinterkopfes, das Reinigen der hinteren Backenzähne bei der Zahn-, Mundpflege bzw. die Nachrasur bei sonst selbständigem Rasieren.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann nur geringe Anteile der Aktivität selbständig leisten, so beginnt sie z.B. mit dem Zähneputzen oder der Rasur, ohne die Aktivität zu Ende zu führen.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich an den Aktivitäten nicht oder nur minimal beteiligen.<br>]]></string>
    <string name="infotext403"><![CDATA[<H1><b>Waschen des Intimbereichs</b></H1>
                               <b>Den Intimbereich waschen und abtrocknen </b><br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität selbständig durchführen, wenn benötigte Utensilien, z.B. Seife, Waschlappen bereitgelegt werden oder sie Aufforderung bzw. punktuelle Teilhilfen erhält.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann nur geringe Anteile der Aktivität selbständig durchführen, sich z.B. nur den vorderen Intimbereich waschen. <br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen. <br>]]></string>
    <string name="infotext404"><![CDATA[<H1><b>Duschen und Baden einschließlich Waschen der Haare</b></H1>
                               <b>Durchführung des Dusch- oder Wannenbades einschließlich des Waschens der Haare</b><br>Dabei sind neben der Fähigkeit, den Körper waschen zu können, auch Sicherheitsaspekte zu berücksichtigen. (Teil-) Hilfen beim Waschen in der Wanne, Dusche sind hier ebenso zu berücksichtigen wie die Hilfe beim Ein- und Aussteigen oder eine notwendige Überwachung während des Bades. Dazu gehört auch das Abtrocknen, Haare waschen und föhnen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen. <br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität selbständig durchführen, wenn Utensilien vorbereitet bzw. bereitgestellt werden, einzelne Handreichungen geleistet werden, z.B. Stützen beim Ein-, Aussteigen, Bedienung eines Badewannenlifters, Hilfe beim Haare waschen oder Föhnen, beim Abtrocknen oder wenn während des (Dusch-) Bades aus nachvollziehbaren Sicherheitsgründen Anwesenheit erforderlich ist.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann nur einen begrenzten Teil der Aktivität selbständig durchführen, z. B. das Waschen des vorderen Oberkörpers. <br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.<br>]]></string>
    <string name="infotext405"><![CDATA[<H1><b>An- und Auskleiden des Oberkörpers</b></H1>
                               <b>Bereitliegende Kleidungsstücke, z. B. Unterhemd, T-Shirt, Hemd, Bluse, Pullover, Jacke, BH, Schlafanzugoberteil oder Nachthemd, an- und ausziehen</b><br>Die Beurteilung ist unabhängig davon vorzunehmen, ob solche Kleidungsstücke derzeit getragen werden. Die situationsgerechte Auswahl der Kleidung ist nicht hier sondern unter Punkt 2.6 zu berücksichtigen. Das An- und Ablegen von körpernahen Hilfsmitteln ist unter Punkt 5.7 zu berücksichtigen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen. <br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität beispielsweise selbständig durchführen, wenn Kleidungsstücke passend angereicht oder gehalten werden beim Anziehen eines Hemdes etc. Auch wenn Hilfe nur bei Verschlüssen erforderlich ist, trifft die Bewertung „überwiegend selbständig“ zu, ebenso wenn nur Kontrolle des Sitzes der Kleidung und Aufforderungen zur Vervollständigung der Handlung erforderlich sind.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann nur bei einem begrenzten Teil der Aktivität mithelfen, beispielsweise die Hände in die Ärmel eines bereitgehaltenen T-Shirts schieben.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.<br>]]></string>
    <string name="infotext406"><![CDATA[<H1><b>An- und Auskleiden des Unterkörpers</b></H1>
                               <b>Bereitliegende Kleidungsstücke, z. B. Unterwäsche Hose, Rock, Strümpfe und Schuhe, an- und ausziehen</b><br>Die Beurteilung ist unabhängig davon vorzunehmen, ob solche Kleidungsstücke derzeit getragen werden. Die situationsgerechte Auswahl der Kleidung ist unter Punkt 2.6 zu berücksichtigen. Das An- und Ablegen von körpernahen Hilfsmitteln ist unter Punkt 5.7 zu berücksichtigen, z. B. Kompressionstrümpfe.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität beispielsweise selbständig durchführen, wenn Kleidungsstücke angereicht oder gehalten werden (Einstiegshilfe). Auch wenn Hilfe nur bei Verschlüssen, z.B. Schnürsenkel binden, Knöpfe schließen oder Kontrolle des Sitzes der Kleidung und Aufforderungen zur Vervollständigung der Handlung erforderlich sind, trifft die Bewertung „überwiegend selbständig“ zu.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann die Aktivität zu einem geringen Teil selbständig durchführen. Beispielsweise gelingt das Hochziehen von Hose, Rock zur Taille selbständig, zuvor muss das Kleidungsstück jedoch von der Pflegeperson über die Füße gezogen werden.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.<br>]]></string>
    <string name="infotext407"><![CDATA[<H1><b>Mundgerechtes Zubereiten der Nahrung und Eingießen von Getränken</b></H1>
                               <b>Zerteilen von Nahrung in mundgerechte Stücke und Eingießen von Getränken</b><br>Dazu gehört das Zerteilen von belegten Brotscheiben, Obst oder andere Speisen in mundgerechte Stücke, z. B. das Kleinschneiden von Fleisch, das Zerdrücken von Kartoffeln, Pürieren der Nahrung, Verschlüsse von Getränkeflaschen öffnen, Getränke aus einer Flasche oder Kanne in ein Glas bzw. eine Tasse eingießen, ggf. unter Nutzung von Hilfsmitteln wie Anti-Rutschbrett oder sonstigem Gegenstand wie Spezialbesteck.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Es ist punktuelle Hilfe erforderlich, z.B. beim Öffnen einer Flasche oder beim Schneiden von harten Nahrungsmitteln.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann die Aktivität zu einem geringen Teil selbständig durchführen, beispielsweise schneidet sie zwar belegte Brotscheiben, schafft es aber nicht, mundgerechte Stücke herzustellen. Oder sie gießt aus einer Flasche Wasser ins Glas, verschüttet das Wasser dabei jedoch regelmäßig.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.<br>]]></string>
    <string name="infotext408"><![CDATA[<H1><b>Essen</b></H1>
                               <b>Bereit gestellte, mundgerecht zubereitete Speisen essen</b><br>Dies beinhaltet das Aufnehmen, zum Mund Führen, ggf. Abbeißen, Kauen und Schlucken von mundgerecht zubereiteten Speisen, die üblicherweise mit den Fingern gegessen werden, z.B. Brot, Kekse, Obst oder das Essen mit Gabel oder Löffel, ggf. mit speziellen Hilfsmitteln wie adaptiertem Besteck. Zu berücksichtigen ist auch, inwieweit die Notwendigkeit der ausreichenden Nahrungsaufnahme (auch ohne Hungergefühl oder Appetit) erkannt und die empfohlene, gewohnte Menge tatsächlich gegessen wird. Das Einhalten von Diäten ist nicht hier sondern unter Punkt 5.16 zu bewerten. Die Beurteilung ist auch dann vorzunehmen, wenn die Nahrungsaufnahme über eine Sonde bzw. parenteral erfolgt.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann überwiegend selbständig essen, benötigt aber punktuelle Anleitung, muss beispielsweise aufgefordert werden, mit dem Essen zu beginnen oder weiter zu essen. Es sind punktuelle Hilfen erforderlich, z.B. Zurücklegen aus der Hand gerutschter Speisen oder Besteck in die Hand geben.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Es muss ständig zur Nahrungsaufnahme motiviert werden oder die Nahrung muss größtenteils gereicht werden oder es ist ständige und unmittelbare Eingreifbereitschaft der Pflegeperson erforderlich, auf Grund von Aspirationsgefahr.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Nahrung muss (nahezu) komplett gereicht werden.<br>]]></string>
    <string name="infotext409"><![CDATA[<H1><b>Trinken</b></H1>
                               <b>Bereitstehende Getränke aufnehmen, ggf. mit Gegenständen wie Strohhalm, Spezialbecher mit Trinkaufsatz</b><br>Zu berücksichtigen ist auch, inwieweit die Notwendigkeit der Flüssigkeitsaufnahme (auch ohne ausreichendes Durstgefühl) erkannt und die empfohlene oder gewohnte Menge tatsächlich getrunken wird. Die Beurteilung der Selbständigkeit ist auch dann vorzunehmen, wenn die Flüssigkeitsaufnahme über eine Sonde bzw. parenteral erfolgt.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann selbständig trinken, wenn ein Glas, eine Tasse unmittelbar in den Aktionsradius der Person positioniert oder sie ans Trinken erinnert wird.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Trinkgefäß muss beispielsweise in die Hand gegeben werden, das Trinken erfolgt jedoch selbständig oder die Person muss zu fast jedem Schluck motiviert werden oder es ist ständige und unmittelbare Eingreifbereitschaft der Pflegeperson erforderlich, aufgrund von Aspirationsgefahr.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Getränke müssen (nahezu) komplett gereicht werden.<br>]]></string>
    <string name="infotext410"><![CDATA[<H1><b>Benutzen einer Toilette oder eines Toilettenstuhls</b></H1>
                               <b>Gehen zur Toilette, Hinsetzen und Aufstehen, Sitzen während der Blasen- oder Darmentleerung, Intimhygiene und Richten der Kleidung</b><br>Die Beurteilung ist auch dann vorzunehmen, wenn anstelle der Toilettenbenutzung eine Versorgung mit Hilfsmitteln erfolgt, z.B. Inkontinenzmaterial, Katheter, Urostoma, Ileo- oder Colostoma.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität überwiegend selbständig durchführen. Personelle Hilfe kann sich beispielsweise beschränken auf einzelne Handlungsschritte wie:<br>- nur Bereitstellen und Leeren des Toilettenstuhls (alternativ Urinflasche oder anderer Behälter),<br>- nur Aufforderung oder Orientierungshinweise zum Auffinden der Toilette oder Begleitung auf dem Weg zur Toilette,<br>- nur Anreichen von Toilettenpapier oder Waschlappen, Intimhygiene nur nach Stuhlgang,<br>- nur Unterstützung beim Hinsetzen, Aufstehen von der Toilette,<br>- nur punktuelle Hilfe beim Richten der Bekleidung.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann nur einzelne Handlungsschritte selbst ausführen, z.B. nur Richten der Bekleidung oder Intimhygiene nur nach Wasserlassen.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person kann sich nicht oder nur minimal an der Aktivität beteiligen.<br>]]></string>
    <string name="infotext411"><![CDATA[<H1><b>Bewältigen der Folgen einer Harninkontinenz und Umgang mit Dauerkatheter und Urostoma</b></H1>
                               <b>Inkontinenz- und Stomasysteme sachgerecht verwenden, nach Bedarf wechseln und entsorgen</b><br>Dazu gehört auch das Entleeren eines Urinbeutels bei Dauerkatheter, Urostoma oder die Anwendung eines Urinalkondoms. Die regelmäßige Einmalkatheterisierung ist nicht hier sondern unter Punkt 5.10 zu erfassen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann Hilfsmittel selbständig benutzen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität überwiegend selbständig durchführen, wenn Inkontinenzsysteme angereicht oder entsorgt werden oder die Person an den Wechsel erinnert wird.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann sich am Wechsel der Inkontinenzsysteme beteiligen, z.B. nur Vorlagen einlegen oder Inkontinenzhosen nur entfernen.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Beteiligung ist nicht oder nur minimal möglich.<br>]]></string>
    <string name="infotext412"><![CDATA[<H1><b>Bewältigen der Folgen einer Stuhlinkontinenz und Umgang mit Stoma</b></H1>
                               <b>Inkontinenz- und Stomasysteme sachgerecht verwenden, nach Bedarf wechseln und entsorgen</b><br>Dazu gehört Inkontinenzsysteme, z.B. große Vorlagen mit Netzhose, Inkontinenzhose mit Klebestreifen oder Pants sachgerecht verwenden, nach Bedarf wechseln und entsorgen. Dazu gehört auch die Anwendung eines Analtampons oder das Entleeren oder Wechseln eines Stomabeutels bei Enterostoma. Die Pflege des Stomas und der Wechsel einer Basisplatte ist unter 5.9 zu berücksichtigen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann Hilfsmittel selbständig benutzen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann die Aktivität überwiegend selbständig durchführen, wenn Inkontinenzsysteme bereit gelegt und entsorgt werden oder die Person an den Wechsel erinnert wird.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann sich am Wechsel der Inkontinenzsysteme beteiligen, z.B. Mithilfe beim Wechsel eines Stomabeutels. Bei Vorliegen einer Stuhlinkontinenz sind Ressourcen beim Wechsel des Inkontinenzmaterials eher selten.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Beteiligung ist nicht (oder nur minimal) möglich.<br>]]></string>
    <string name="infotext413"><![CDATA[<H1><b>Ernährung parenteral oder über Sonde</b></H1>
                               <b>Ernährung über einen parenteralen Zugang (z. B. einen Port) oder über einen Zugang in den Magen oder Dünndarm (PEG/PEJ)</b><br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person führt die Versorgung ohne Fremdhilfe durch.<br><br>
                               <b>Wenn die Versorgung mit Hilfe erfolgt, werden folgende Ausprägungen unterschieden:</b><br><br>
                               <b>nicht täglich, nicht auf Dauer:</b> Die Person erhält zusätzlich zur oralen Nahrungsaufnahme Nahrung oder Flüssigkeit parenteral oder über Sonde, aber nur gelegentlich oder vorübergehend.<br>
                               <b>täglich, zusätzlich zu oraler Ernährung:</b> Die Person erhält in der Regel täglich Nahrung oder Flüssigkeit parenteral oder über Sonde und täglich oral Nahrung. Sie wird zum Teil, aber nicht ausreichend über die orale Nahrungsaufnahme ernährt und benötigt zur Nahrungsergänzung bzw. zur Vermeidung von Mangelernährung täglich Sondenkost.<br>
                               <b>ausschließlich oder nahezu ausschließlich:</b> Die Person erhält ausschließlich oder nahezu ausschließlich Nahrung und Flüssigkeit parenteral oder über Sonde. Eine orale Nahrungsaufnahme erfolgt nicht oder nur in geringem Maße zur Förderung der Sinneswahrnehmung.<br>]]></string>

    <string name="infotext400kn"><![CDATA[<H1><b>Modul 4: Selbstversorgung</b></H1>
                               <b>Bei Kindern im Alter bis zu 18 Monaten werden die Kriterien 4.1 bis 4.13 durch die Frage 4.0 ersetzt.</b><br><br>
                               <b>Angaben zur Versorgung</b><br>
                               Zu diesem Modul werden zunächst besondere Bedarfsaspekte erfasst. Dazu gehören die parenterale Ernährung oder die Ernährung über eine Sonde, die künstliche Harn- oder Stuhlableitung, sowie Störungen der Blasen- und Darmkontrolle in ihren Ausprägungsgraden.
                               <b>Ernährung parenteral oder über Sonde</b><br>
                               Es ist anzugeben, ob die Ernährung parenteral z. B. über Port, über eine perkutane endoskopische Gastrostomie (PEG), eine perkutane endoskopische Jejunostomie (PEJ) oder eine nasale Magensonde, sowie ob sie über Pumpe, Schwerkraft oder als Bolusgabe erfolgt.
                               <b>Blasenkontrolle/Harnkontinenz</b>Gemeint ist hier, Harndrang zu verspüren und so rechtzeitig zu äußern, dass die Blasenentleerung geregelt werden kann. Jegliche Art von unwillkürlichem Harnabgang ist zu berücksichtigen, unabhängig von der Ursache. Zu erfassen ist hier vorrangig die Kontrolle der Blasenentleerung, die Steuerung der Blasenentleerung, die Vermeidung unwillkürlicher Harnabgänge, ggf. mit personeller Hilfe. Im Kindesalter entwickelt sich die sichere Blasenkontrolle zunächst tagsüber, dann auch in der Nacht. Eine nicht altersgemäße Sauberkeitsentwicklung bedarf ggf. der ärztlichen Abklärung. Die Begriffe „Kontinenz“ und „Inkontinenz“ sind erst bei älteren Kindern gebräuchlich. Bei jüngeren Kindern entspricht „Harninkontinenz“ dem Einnässen. Es sind folgende Merkmalsausprägungen vorgesehen:<br>
                               <b>Ständig kontinent:</b> Keine unwillkürlichen Harnabgänge.<br>
                               <b>Überwiegend kontinent:</b> Maximal einmal täglich unwillkürlicher Harnabgang oder Tröpfcheninkontinenz.<br>
                               <b>Überwiegend inkontinent:</b> Mehrmals täglich unwillkürliche Harnabgänge, aber gesteuerte Blasenentleerung ist noch teilweise möglich.<br>
                               <b>Komplett inkontinent:</b> Das Kind ist komplett harninkontinent. Gesteuerte Blasenentleerung ist nicht möglich.<br><br>
                               Alternativ anzugeben ist, ob ein suprapubischer oder transurethraler Dauerkatheter oder Urostoma vorhanden ist. Einmalkatheterisieren ist nicht hier, sondern unter Punkt 5.10 zu berücksichtigen, hier ist anzugeben, ob und in welchem Umfang daneben eine Inkontinenz besteht.<br>
                               <b>Darmkontrolle, Stuhlkontinenz</b>Gemeint ist, Stuhldrang zu verspüren und so rechtzeitig zu äußern, dass die Darmentleerung geregelt werden kann. Zu bewerten ist hier die Vermeidung unwillkürlicher Stuhlabgänge, ggf. mit personeller Hilfe. Die Begriffe „Kontinenz“ und „Inkontinenz“ sind erst bei älteren Kindern gebräuchlich. Bei jüngeren Kindern entspricht „Stuhlinkontinenz“ dem Einkoten. Es sind folgende Merkmalsausprägungen vorgesehen:<br>
                               <b>Ständig kontinent:</b> Keine unwillkürlichen Stuhlabgänge.<br>
                               <b>Überwiegend kontinent:</b> Das Kind ist überwiegend stuhlkontinent, gelegentlich unwillkürliche Stuhlabgänge oder nur geringe Stuhlmengen, sogenannte Schmierstühle.<br>
                               <b>Überwiegend inkontinent:</b> Das Kind ist überwiegend stuhlinkontinent, selten gesteuerte Darmentleerung möglich.<br>
                               <b>Komplett inkontinent:</b> Das Kind ist komplett stuhlinkontinent, gesteuerte Darmentleerung ist nicht möglich.<br><br>
                               Alternativ anzugeben ist, ob ein Colo-, Ileostoma vorhanden ist.<br><br>
                               <b>Bewertung der Selbständigkeit</b>Zu bewerten ist, ob das Kind die jeweilige Aktivität praktisch durchführen kann. Es ist unerheblich, ob die Beeinträchtigungen der Selbständigkeit aufgrund von Schädigungen somatischer oder mentaler Ursachen bestehen oder ob Teilaspekte bereits in anderen Modulen berücksichtigt worden sind. Bei älteren Kindern sind gerade in diesem Bereich krankheits- oder behinderungsbedingte pflegerisch unterstützende Maßnahmen wie Impulsgabe, Aufsicht und ggf. einzelne Handreichungen abzugrenzen von erzieherischen Maßnahmen. Ein Kind ist als selbständig zu bewerten, wenn es erlernt hat, eine der folgenden Tätigkeiten ohne Anleitung durchzuführen, auch wenn es manchmal erinnert werden muss.<br>
                               ]]></string>
    <string name="infotext400k"><![CDATA[<H1><b>Modul 4: Selbstversorgung</b></H1>
                               <b>Angaben zur Versorgung</b><br>
                               Zu diesem Modul werden zunächst besondere Bedarfsaspekte erfasst. Dazu gehören die parenterale Ernährung oder die Ernährung über eine Sonde, die künstliche Harn- oder Stuhlableitung, sowie Störungen der Blasen- und Darmkontrolle in ihren Ausprägungsgraden.
                               <b>Ernährung parenteral oder über Sonde</b><br>
                               Es ist anzugeben, ob die Ernährung parenteral z. B. über Port, über eine perkutane endoskopische Gastrostomie (PEG), eine perkutane endoskopische Jejunostomie (PEJ) oder eine nasale Magensonde, sowie ob sie über Pumpe, Schwerkraft oder als Bolusgabe erfolgt.
                               <b>Blasenkontrolle/Harnkontinenz</b>Gemeint ist hier, Harndrang zu verspüren und so rechtzeitig zu äußern, dass die Blasenentleerung geregelt werden kann. Jegliche Art von unwillkürlichem Harnabgang ist zu berücksichtigen, unabhängig von der Ursache. Zu erfassen ist hier vorrangig die Kontrolle der Blasenentleerung, die Steuerung der Blasenentleerung, die Vermeidung unwillkürlicher Harnabgänge, ggf. mit personeller Hilfe. Im Kindesalter entwickelt sich die sichere Blasenkontrolle zunächst tagsüber, dann auch in der Nacht. Eine nicht altersgemäße Sauberkeitsentwicklung bedarf ggf. der ärztlichen Abklärung. Die Begriffe „Kontinenz“ und „Inkontinenz“ sind erst bei älteren Kindern gebräuchlich. Bei jüngeren Kindern entspricht „Harninkontinenz“ dem Einnässen. Es sind folgende Merkmalsausprägungen vorgesehen:<br>
                               <b>Ständig kontinent:</b> Keine unwillkürlichen Harnabgänge.<br>
                               <b>Überwiegend kontinent:</b> Maximal einmal täglich unwillkürlicher Harnabgang oder Tröpfcheninkontinenz.<br>
                               <b>Überwiegend inkontinent:</b> Mehrmals täglich unwillkürliche Harnabgänge, aber gesteuerte Blasenentleerung ist noch teilweise möglich.<br>
                               <b>Komplett inkontinent:</b> Das Kind ist komplett harninkontinent. Gesteuerte Blasenentleerung ist nicht möglich.<br><br>
                               Alternativ anzugeben ist, ob ein suprapubischer oder transurethraler Dauerkatheter oder Urostoma vorhanden ist. Einmalkatheterisieren ist nicht hier, sondern unter Punkt 5.10 zu berücksichtigen, hier ist anzugeben, ob und in welchem Umfang daneben eine Inkontinenz besteht.<br>
                               <b>Darmkontrolle, Stuhlkontinenz</b>Gemeint ist, Stuhldrang zu verspüren und so rechtzeitig zu äußern, dass die Darmentleerung geregelt werden kann. Zu bewerten ist hier die Vermeidung unwillkürlicher Stuhlabgänge, ggf. mit personeller Hilfe. Die Begriffe „Kontinenz“ und „Inkontinenz“ sind erst bei älteren Kindern gebräuchlich. Bei jüngeren Kindern entspricht „Stuhlinkontinenz“ dem Einkoten. Es sind folgende Merkmalsausprägungen vorgesehen:<br>
                               <b>Ständig kontinent:</b> Keine unwillkürlichen Stuhlabgänge.<br>
                               <b>Überwiegend kontinent:</b> Das Kind ist überwiegend stuhlkontinent, gelegentlich unwillkürliche Stuhlabgänge oder nur geringe Stuhlmengen, sogenannte Schmierstühle.<br>
                               <b>Überwiegend inkontinent:</b> Das Kind ist überwiegend stuhlinkontinent, selten gesteuerte Darmentleerung möglich.<br>
                               <b>Komplett inkontinent:</b> Das Kind ist komplett stuhlinkontinent, gesteuerte Darmentleerung ist nicht möglich.<br><br>
                               Alternativ anzugeben ist, ob ein Colo-, Ileostoma vorhanden ist.<br><br>
                               <b>Bewertung der Selbständigkeit</b>Zu bewerten ist, ob das Kind die jeweilige Aktivität praktisch durchführen kann. Es ist unerheblich, ob die Beeinträchtigungen der Selbständigkeit aufgrund von Schädigungen somatischer oder mentaler Ursachen bestehen oder ob Teilaspekte bereits in anderen Modulen berücksichtigt worden sind. Bei älteren Kindern sind gerade in diesem Bereich krankheits- oder behinderungsbedingte pflegerisch unterstützende Maßnahmen wie Impulsgabe, Aufsicht und ggf. einzelne Handreichungen abzugrenzen von erzieherischen Maßnahmen. Ein Kind ist als selbständig zu bewerten, wenn es erlernt hat, eine der folgenden Tätigkeiten ohne Anleitung durchzuführen, auch wenn es manchmal erinnert werden muss.<br>
                               ]]></string>
    <string name="infotext401k"><![CDATA[<H1><b>Waschen des vorderen Oberkörpers</b></H1>
                               Sich die Hände, das Gesicht, den Hals, die Arme, die Achselhöhlen und den vorderen Brustbereich waschen und abtrocknen<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität selbständig durchführen, wenn benötigte Gegenstände, z.B. Seife, Waschlappen bereitgelegt werden oder es Aufforderung bzw. punktuelle Teilhilfen, z.B. Waschen unter den Achseln oder der Brust erhält.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann nur geringe Anteile der Verrichtung selbständig leisten, sich z.B. nur Hände oder Gesicht waschen oder benötigt umfassende Anleitung.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext402k"><![CDATA[<H1><b>Körperpflege im Bereich des Kopfes</b></H1>
                               <b>Kämmen, Zahnpflege, Rasieren</b><br>Im Kindesalter kommt dem Erlernen des Zähneputzens eine entscheidende Bedeutung zu und ist daher hier maßgeblich zu beurteilen. Das Reinigen von kieferorthopädischen Apparaturen, z.B. Zahnspangen, Brackets, ist nicht hier, sondern unter Punkt 5.7 zu berücksichtigen. Das Rasieren ist in der Regel erst ab der Pubertät von Bedeutung.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebenen Aktivitäten ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivitäten selbständig durchführen, wenn benötigte Gegenstände bereitgelegt oder gerichtet werden, z.B. Aufdrehen der Zahnpastatube oder Auftragen der Zahnpasta auf die Bürste. Alternativ sind Aufforderungen oder punktuelle Teilhilfen erforderlich wie Korrekturen nach dem Kämmen oder nur das Kämmen des Hinterkopfes.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann nur geringe Anteile der Aktivität selbständig durchführen, so beginnt es z.B. mit dem Zähneputzen, ohne die Aktivität zu Ende zu führen.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich an den Aktivitäten nicht oder nur minimal beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext403k"><![CDATA[<H1><b>Waschen des Intimbereichs</b></H1>
                               <b>Den Intimbereich waschen und abtrocknen</b><br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebenen Aktivitäten ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität selbständig durchführen, wenn benötigte Utensilien, z.B. Seife, Waschlappen bereitgelegt werden oder sie Aufforderung bzw. punktuelle Teilhilfen erhält.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann nur geringe Anteile der Aktivität selbständig durchführen, kann sich z.B. abtrocknen, jedoch nicht ausreichend gründlich den Intimbereich waschen oder der Handlungsablauf muss lenkend begleitet oder ständig beaufsichtigt werden.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext404k"><![CDATA[<H1><b>Duschen und Baden einschließlich Waschen der Haare</b></H1>
                               <b>Durchführung des Dusch- oder Wannenbades einschließlich des Waschens der Haare.</b><br>Dabei sind neben der Aktivität, den Körper waschen zu können, auch Sicherheitsaspekte zu beachten. (Teil-)Hilfen beim Waschen in der Wanne oder Dusche sind hier ebenso zu berücksichtigen wie die Hilfe beim Ein- und Aussteigen oder eine notwendige Überwachung während des Bades. Dazu gehört auch das Abtrocknen, Haare waschen und föhnen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität selbständig durchführen, wenn Utensilien vorbereitet bzw. bereitgestellt werden, einzelne Handreichungen geleistet werden, z.B. Stützen beim Ein-, Aussteigen, Hilfe beim Haare waschen oder Föhnen, beim Abtrocknen oder das Kind benötigt zur Durchführung Aufforderung oder wenn während des Duschens/Badens aus nachvollziehbaren Sicherheitsgründen die Anwesenheit einer Pflegeperson erforderlich ist.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann nur einen begrenzten Teil der Aktivität selbständig durchführen, z.B. das Waschen des vorderen Oberkörpers oder es benötigt ständige Anleitung oder aufwändige Motivation. Wenn ständige Beaufsichtigung mit der Notwendigkeit des Eingreifens in die Aktivität erforderlich ist, bedeutet dies auch „überwiegend unselbständig“.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext405k"><![CDATA[<H1><b>An- und Auskleiden des Oberkörpers</b></H1>
                               <b>Bereitliegende Kleidungsstücke, z.B. Unterhemd, T-Shirt, Sweatshirt, Pullover, Jacke, Schlafanzugoberteil, an- und ausziehen</b><br>Die Beurteilung ist unabhängig davon vorzunehmen, ob solche Kleidungsstücke derzeit getragen werden. Die situationsgerechte Auswahl der Kleidung ist nicht hier, sondern unter Punkt 2.6 zu berücksichtigen. Das An- und Ablegen von körpernahen Hilfsmitteln (z. B. Orthesen, Korsett, Kompressionskleidung nach Verbrennung) ist unter Punkt 5.7 zu berücksichtigen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kinder kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität selbständig durchführen, wenn Kleidungsstücke passend angereicht oder gehalten werden, z.B. Einstiegshilfe beim Anziehen eines T-Shirts. Auch wenn Hilfe nur bei Verschlüssen erforderlich ist, trifft die Bewertung „überwiegend selbständig“ zu, ebenso wenn nur Kontrolle des Sitzes der Kleidung, Aufforderungen die Handlung zu beginnen oder zur Vervollständigung der Handlung erforderlich sind.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann nur bei einem begrenzten Teil der Aktivität mithelfen, beispielsweise die Hände in die Ärmel eines bereitgehaltenen T-Shirts schieben. Wenn ein Kind sich selbständig ausziehen, aber beim Anziehen keine oder nur geringe Anteile übernehmen kann, bedeutet dies „überwiegend unselbständig“. Dies gilt auch, wenn ständige Anleitung oder Motivation erforderlich ist, um einen sinnvollen Ablauf zu gewährleisten.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext406k"><![CDATA[<H1><b>An- und Auskleiden des Unterkörpers</b></H1>
                               <b>Bereitliegende Kleidungsstücke, z.B. Unterwäsche, Hose, Rock, Strümpfe und Schuhe, an- und ausziehen</b><br>Die Beurteilung ist unabhängig davon vorzunehmen, ob solche Kleidungsstücke derzeit getragen werden. Die situationsgerechte Auswahl der Kleidung ist unter Punkt 2.6 zu berücksichtigen. Das An- und Ablegen von körpernahen Hilfsmitteln (z. B. Orthesen, Kompressionskleidung nach Verbrennung) ist unter Punkt 5.7 zu berücksichtigen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität selbständig durchführen, wenn ihm Schuhe bereitgestellt bzw. Kleidungsstücke angereicht oder gehalten werden (Einstiegshilfe). Auch wenn Hilfe nur bei Verschlüssen, z.B. Schnürsenkel binden oder Kontrolle des Sitzes der Kleidung und Aufforderungen die Handlung zu beginnen oder zur Vervollständigung der Handlung erforderlich sind, trifft die Bewertung „überwiegend selbständig“ zu.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität zu einem geringen Teil selbständig durchführen. Beispielsweise gelingt das Hochziehen von Hose/Rock zur Taille selbständig, zuvor muss das Kleidungsstück jedoch von der Pflegeperson über die Füße gezogen werden. Wenn ein Kind sich selbständig ausziehen, aber beim Anziehen keine oder nur geringe Anteile übernehmen kann, bedeutet dies „überwiegend unselbständig“. Dies gilt auch, wenn ständige Anleitung oder Motivation erforderlich ist, um einen sinnvollen Ablauf zu gewährleisten.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext407k"><![CDATA[<H1><b>Mundgerechtes Zubereiten der Nahrung und Eingießen von Getränken</b></H1>
                               <b>Zerteilen von Nahrung in mundgerechte Stücke und Eingießen von Getränken</b><br>Dazu gehört das Zerteilen von belegten Brotscheiben, Obst oder anderen Speisen in mundgerechte Stücke, z.B. das Kleinschneiden von Fleisch, das Zerdrücken von Kartoffeln, Pürieren der Nahrung, Verschlüsse von Getränkeflaschen öffnen, das Eingießen von Getränken aus einer Flasche oder Kanne in ein Glas bzw. eine Tasse, ggf. unter Nutzung von Hilfsmitteln wie Anti-Rutschbrett oder sonstiger Gegenstände wie Spezialbesteck.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Es ist punktuelle Hilfe erforderlich, z.B. beim Öffnen einer Flasche oder beim Zerteilen von Obst, Schneiden von Fleisch.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität nur zu einem geringen Teil selbständig durchführen, beispielsweise gelingt das Zerdrücken, Zerteilen von weichen Nahrungsmitteln wie Kartoffeln, Brot ohne Kruste oder es gießt aus einer Flasche Wasser ins Glas, verschüttet das Wasser dabei jedoch regelmäßig.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich an der Aktivität nicht oder nur minimal beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext408k"><![CDATA[<H1><b>Essen</b></H1>
                               <b>Bereit gestellte, mundgerecht zubereitete Speisen essen</b><br>Dies beinhaltet das Aufnehmen, zum Mund Führen, ggf. Abbeißen, Kauen und Schlucken von mundgerecht zubereiteten Speisen, die üblicherweise mit den Fingern gegessen werden, z.B. Brot, Kekse, Obst oder das Essen mit Gabel oder Löffel, ggf. mit speziellen Hilfsmitteln wie adaptiertem Besteck. Zu berücksichtigen ist auch, inwieweit die Notwendigkeit der ausreichenden Nahrungsaufnahme (auch ohne Hungergefühl oder Appetit) erkannt und die empfohlene, gewohnte Menge tatsächlich gegessen wird. Das Einhalten von Diäten ist nicht hier, sondern unter Punkt.5.16 zu bewerten. Die Beurteilung ist auch dann vorzunehmen, wenn die Nahrungsaufnahme teilweise über eine Sonde bzw. parenteral erfolgt.<br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann überwiegend selbständig essen, benötigt aber Aufforderung, muss beispielsweise aufgefordert werden, mit dem Essen zu beginnen oder weiter zu essen. Es sind punktuelle Hilfen erforderlich, z.B. Zurücklegen aus der Hand gerutschter Speisen oder Reste zusammenschieben.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Nahrung muss größtenteils gereicht werden oder es ist ständige Anwesenheit der Pflegeperson erforderlich, beispielsweise zum Anhalten langsam zu essen bzw. ausreichend zu kauen, u.a. bei Aspirationsgefahr oder weil ständig zur Nahrungsaufnahme motiviert oder diese lenkend begleitet werden muss.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Nahrung muss (nahezu) komplett gereicht werden.]]></string>
    <string name="infotext409k"><![CDATA[<H1><b>Trinken</b></H1>
                               <b>Bereitstehende Getränke aufnehmen, ggf. mit Gegenständen wie Strohhalm, Spezialbecher mit Trinkaufsatz</b><br>Zu berücksichtigen ist auch, inwieweit die Notwendigkeit der Flüssigkeitsaufnahme (auch ohne ausreichendes Durstgefühl) erkannt und die empfohlene Menge tatsächlich getrunken wird. Die Beurteilung der Selbständigkeit ist auch dann vorzunehmen, wenn die Flüssigkeitsaufnahme teilweise über eine Sonde bzw. parenteral erfolgt.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann selbständig trinken, wenn ein Glas, eine Tasse/Trinkflasche unmittelbar im Aktionsradius des Kindes positioniert oder wenn an das Trinken erinnert wird.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Trinkgefäß muss immer wieder in die Hand gegeben oder es muss teilweise gehalten werden. Das Trinken erfolgt jedoch selbständig. Dies gilt auch, wenn die ständige Anwesenheit der Pflegeperson erforderlich ist, beispielsweise zum Anhalten langsam zu trinken, u.a. bei Aspirationsgefahr oder weil das Kind zu jedem Schluck motiviert werden muss.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Getränke müssen (nahezu) komplett gereicht werden.]]></string>
    <string name="infotext410k"><![CDATA[<H1><b>Benutzen einer Toilette oder eines Toilettenstuhls</b></H1>
                               <b>Gehen zur Toilette, Hinsetzen und Aufstehen, Sitzen während der Blasen-oder Darmentleerung, Intimhygiene und Richten der Kleidung</b><br>Die Beurteilung ist auch dann vorzunehmen, wenn anstelle der Toilettenbenutzung eine Versorgung mit Hilfsmitteln erfolgt (z. B. Inkontinenzmaterial, Katheter, Urostoma, Ileo- oder Colostoma).<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität überwiegend selbständig durchführen. Personelle Hilfe kann sich beispielsweise beschränken auf einzelne Handlungsschritte wie:<br>
                                - nur Bereitstellen und Leeren des Toilettenstuhls (alternativ Urinflasche oder anderer Behälter),<br>
                                - nur Orientierungshinweise zum Auffinden der Toilette, Begleitung auf dem Weg zur Toilette,<br>
                                - nur Anreichen von Toilettenpapier oder Waschlappen, Intimhygiene nur nach Stuhlgang,<br>
                                - nur Unterstützung beim Hinsetzen, Aufstehen von der Toilette,<br>
                                - nur punktuelle Hilfe beim Richten der Bekleidung.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann nur einzelne Handlungsschritte selbst ausführen, z.B. nur zur Toilette gehen oder Intimhygiene nur nach dem Wasserlassen. Es ist ständige Anleitung oder Beaufsichtigung mit der Notwendigkeit des Eingreifens beim Aufsuchen und Benutzen der Toilette/des Toilettenstuhls erforderlich.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann sich nicht oder nur minimal an der Aktivität beteiligen.]]></string>
    <string name="infotext411k"><![CDATA[<H1><b>Bewältigen der Folgen einer Harninkontinenz und Umgang mit Dauerkatheter und Urostoma</b></H1>
                               <b>Inkontinenz- und Stomasysteme sachgerecht verwenden, nach Bedarf wechseln und entsorgen</b><br>Dazu gehört z.B. Inkontinenzsysteme wie Windeln oder Pants sachgerecht zu verwenden, nach Bedarf zu wechseln und zu entsorgen. Dazu gehört auch das Entleeren, Wechseln eines Urinbeutels bei liegendem Dauerkatheter oder Urostoma. Die regelmäßige Einmalkatheterisierung ist nicht hier, sondern unter Punkt 5.10 zu erfassen.<br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann Hilfsmittel selbständig benutzen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität überwiegend selbständig durchführen, wenn Inkontinenzsysteme gereicht oder entsorgt werden oder das Kind an den Wechsel erinnert wird.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann sich am Wechsel der Inkontinenzsysteme beteiligen, z.B. diese nur entfernen.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Beteiligung ist nicht (oder nur minimal) möglich.]]></string>
    <string name="infotext412k"><![CDATA[<H1><b>Bewältigen der Folgen einer Stuhlinkontinenz und Umgang mit Stoma</b></H1>
                               <b>Inkontinenz- und Stomasysteme sachgerecht verwenden, nach Bedarf wechseln und entsorgen</b><br>Dazu gehört Inkontinenzsysteme sachgerecht verwenden, nach Bedarf wechseln und entsorgen. Dazu gehört auch das Entleeren oder Wechseln eines Stomabeutels bei Enterostoma. Die Pflege des Stomas und der Wechsel einer Basisplatte ist unter 5.9 zu berücksichtigen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind kann Hilfsmittel selbständig benutzen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann die Aktivität überwiegend selbständig durchführen, wenn Inkontinenzsysteme bereit gelegt und entsorgt werden oder das Kind an den Wechsel erinnert wird.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann sich am Wechsel der Inkontinenzsysteme beteiligen, z.B. Mithilfe beim Wechsel eines Stomabeutels. Bei Vorliegen einer Stuhlinkontinenz sind Ressourcen beim Wechsel des Inkontinenzmaterials eher selten.<br>
                               <b>Unselbständig:</b>Beteiligung ist nicht (oder nur minimal) möglich.]]></string>
    <string name="infotext413k"><![CDATA[<H1><b>Ernährung parenteral oder über Sonde</b></H1>
                               <b>Selbständig:</b> Das Kind führt die Versorgung ohne Fremdhilfe durch.<br>
                               <b>Wenn die Versorgung mit Hilfe erfolgt, werden folgende Ausprägungen unterschieden:</b><br>
                               <b>nicht täglich, nicht auf Dauer:</b>  Das Kind erhält zusätzlich zur oralen Nahrungsaufnahme Nahrung oder Flüssigkeit parenteral oder über Sonde, aber nur gelegentlich oder vorübergehend.<br>
                               <b>täglich, zusätzlich zu oraler Ernährung:</b> Das Kind erhält in der Regel täglich Nahrung oder Flüssigkeit parenteral oder über Sonde und täglich oral Nahrung.<br>
                               <b>ausschließlich oder nahezu ausschließlich:</b> Das Kind erhält ausschließlich oder nahezu ausschließlich Nahrung und Flüssigkeit parenteral oder über Sonde. Eine orale Nahrungsaufnahme erfolgt nicht oder nur in geringem Maße zur Förderung der Sinneswahrnehmung.]]></string>
    <string name="infotext40k"><![CDATA[<H1><b>Bestehen gravierende Probleme bei der Nahrungsaufnahme, die einen außergewöhnlich pflegeintensiven Hilfebedarf im Bereich der Ernährung auslösen?</b></H1>
                               Dieses Kriterium ist erfüllt, wenn der Aufwand bei der Nahrungsaufnahme das altersübliche Maß in Frequenz oder Zeitaufwand <b>deutlich</b> übersteigt. Die Bedarfslage dieser Kinder ist unabhängig vom zugrunde liegenden Krankheitsbild (z.B. frühkindliche Hirnschädigung, angeborene Herzfehler) in der Regel gekennzeichnet von Trinkschwäche, „tröpfchenweiser“ oder besonders häufiger Nahrungsaufnahme, Schluckstörungen, Erbrechen etc. Einen sehr pflegeintensiven Hilfebedarf im Bereich der Ernährung haben auch Kinder mit angeborenen Lippen-Kiefer-Gaumenspalten oder anderen Fehlbildungen des Verdauungstraktes (z. B. Ösophagus-Atresie), bei denen sich der Aufwand der Ernährung nach erfolgter Operation früher oder später normalisieren kann.]]></string>

    <string name="infotext500"><![CDATA[<H1><b>Modul 5: Bewältigung von und selbständiger Umgang mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen und Belastungen</b></H1><br>Der Bereich „Bewältigung von und selbständiger Umgang mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen und Belastungen“ erfasst im Rahmen der Begutachtung vom bisherigen Pflegebedürftigkeitsbegriff nicht berücksichtigte Aktivitäten und Fähigkeiten. Sie sind dem Themenkreis der selbstständigen Krankheitsbewältigung zuzuordnen, und zwar insbesondere der „krankheitsbezogene Arbeit“, die direkt auf die Kontrolle von Erkrankungen und Symptomen sowie auf die Durchführung therapeutischer Interventionen bezogen ist. Hierbei geht es ausdrücklich nicht darum, den Bedarf an Maßnahmen der häuslichen Krankenpflege bzw. Behandlungspflege nach dem Fünften Buch einzuschätzen. Insoweit gilt § 13 Absatz 2 SGB XI. Diese Leistungen werden auch weiterhin in der häuslichen Versorgung von der Gesetzlichen Krankenversicherung erbracht; in der vollstationären Versorgung im Rahmen des § 43 SGB XI von der Pflegeversicherung. Ein Großteil der hier aufgeführten Maßnahmen und Handlungen kann von erkrankten Personen eigenständig durchgeführt werden, sofern sie über die dazu nötigen Ressourcen verfügen, d.h. über körperliche und kognitive Fähigkeiten, spezifische Fertigkeiten, Motivation, Kenntnisse u.a.m. Dies gilt auch für Maßnahmen, die nur selten von den Erkrankten selbst durchgeführt werden, wie z.B. das Absaugen von Sekret oder die regelmäßige Einmalkatheterisierung. Mit dem Bereich ist daher häufig ein Hilfebedarf bei der Anleitung und Motivation oder Schulung verknüpft.<br><br>
                               <b>Angaben zur Versorgung</b><br>Zu diesem Modul werden zunächst die Bedarfsaspekte erfasst. Hier sind alle ärztlich angeordneten Maßnahmen nach Art und Häufigkeit aufzunehmen, auch wenn sie nur vorübergehend, d.h. für weniger als sechs Monate erforderlich sind und deshalb nicht in die Bewertung eingehen.<br><br>
                               <b>Angaben zur ärztlichen und medikamentösen Versorgung</b><br>Dazu gehören Angaben zur ärztlichen und fachärztlichen Versorgung. Dabei sind die Art des Arztkontaktes (Haus- oder Praxisbesuch) und die Häufigkeit zu dokumentieren, auch wenn diese seltener als einmal monatlich erforderlich sind. Bei Praxisbesuchen ist anzugeben, ob die Person die Praxis selbständig oder in Begleitung aufsucht. Es ist auch die aktuelle medikamentöse Therapie zu erfragen. Aus der Sichtung der Medikamente können ggf. Informationen zu Art und Schwere der Erkrankung abgeleitet werden. Ausreichend ist die Dokumentation der Häufigkeit der Einnahme und der Art der Verabreichung, z.B. selbständig, Richten erforderlich.<br><br>
                               <b>Angaben zur laufenden Heilmitteltherapie</b><br>Anzugeben sind Art (Physikalische Therapie, Ergotherapie, Stimm-, Sprech- und Sprachtherapie, podologische Therapie), Häufigkeit (wie oft pro Woche oder – wenn seltener – pro Monat) sowie ggf. die Dauer der Heilmittelversorgung. Es ist anzugeben, ob die Person die therapeutische Praxis selbständig oder in Begleitung aufsucht oder ob die Therapeutin bzw. der Therapeut zur Behandlung ins Haus kommt.<br><br>
                               <b>Angaben zur behandlungspflegerischen und anderen therapeutischen Maßnahmen</b><br>Ärztlich angeordnete behandlungspflegerische und therapeutische Maßnahmen sind nach Art, Häufigkeit und Dauer anzugeben, unabhängig davon, wer diese Leistungen erbringt. Insbesondere ist anzugeben, ob spezielle Krankenbeobachtung (Position 24 der Richtlinie des Gemeinsamen Bundesausschusses über die Verordnung von häuslicher Krankenpflege – HKP-Richtlinie) durch einen ambulanten Pflegedienst oder gemäß § 37 Abs. 2 Satz 3 SGB V in einer zugelassenen Pflegeeinrichtung erbracht wird.<br><br>
                               <b>Bewertung</b><br>In die Bewertung gehen nur die ärztlich angeordneten Maßnahmen ein, die gezielt auf eine bestehende Erkrankung ausgerichtet und für voraussichtlich mindestens sechs Monate erforderlich sind. Die ärztliche Anordnung kann sich auch auf nicht verschreibungspflichtige Medikamente oder äußerliche Anwendungen oder Übungsbehandlungen beziehen. Zu bewerten ist, ob die Person die jeweilige Aktivität praktisch durchführen kann. Ist dies nicht der Fall, wird die Häufigkeit der erforderlichen Hilfe durch andere Personen dokumentiert (Anzahl pro Tag/pro Woche/pro Monat). Es ist unerheblich, ob die personelle Unterstützung durch Pflegepersonen oder Pflege(fach-)kräfte erfolgt und auch ob sie gemäß § 37 SGB V verordnet und abgerechnet wird.<br><br>Zu jedem Kriterium ist nur ein Eintrag möglich:<br>Entfällt oder selbständig oder Häufigkeit der Hilfe mit einer vollen Zahl pro Tag, pro Woche oder pro Monat. Ggf. ist von Tag auf Woche oder auf Monat umzurechnen. Zur Umrechnung von Woche auf Monat werden wöchentliche Maßnahmen mit vier multipliziert. Erfolgt eine Medikation z. B. jeden zweiten Tag, so kann man diese Frequenz nur mit 15 x pro Monat darstellen. Werden zweimal täglich Insulin-Injektionen gegeben und zweimal wöchentlich zusätzlich andere Injektionen, ist umzurechnen auf die Woche. Es erfolgt der Eintrag 16 x pro Woche.<br><br>]]></string>
    <string name="infotext501"><![CDATA[<H1><b>Medikation</b></H1>
                               <b>Orale Medikation, Augen- oder Ohrentropfen, Zäpfchen und Medikamentenpflaster</b><br>Das Ausmaß der Hilfestellung kann von einmal wöchentlichem Stellen der Medikamente im Wochendispenser bis zu mehrfach täglicher Einzelgabe differieren. Werden Medikamente verabreicht, ist das Stellen nicht gesondert zu berücksichtigen.]]></string>
    <string name="infotext502"><![CDATA[<H1><b>Injektion</b></H1>
                               <b>Subkutane und intramuskuläre Injektionen und subkutane Infusionen</b><br>Dazu gehören z. B. Insulininjektionen oder auch die Versorgung mit Medikamentenpumpen über einen subkutanen Zugang.]]></string>
    <string name="infotext503"><![CDATA[<H1><b>Versorgung intravenöser Zugänge (z. B. Port)</b></H1>Hierunter fällt hauptsächlich die Port-Versorgung. Sie ist oft fachpflegerisch erforderlich. In Bezug auf den Umgang mit intravenösen Zugängen ist auch die Kontrolle zur Vermeidung von Komplikationen wie Verstopfung des Katheters zu berücksichtigen. Analog ist auch die Versorgung intrathekaler Zugänge hier zu erfassen. Das Anhängen von Nährlösungen zur parenteralen Ernährung ist nicht hier sondern unter Punkt 4.13 zu erfassen.]]></string>
    <string name="infotext504"><![CDATA[<H1><b>Absaugen und Sauerstoffgabe</b></H1>Absaugen kann z. B. bei beatmeten oder tracheotomierten Patienten in sehr unterschiedlicher und wechselnder Häufigkeit notwendig sein. Es ist der durchschnittliche Bedarf anzugeben. Ebenso ist hier das An- und Ablegen von Sauerstoffbrillen oder analog auch von Atemmasken zur nächtlichen Druckbeatmung zu erfassen sowie das Bereitstellen eines Inhalationsgerätes (inkl. deren Reinigung). Jede Maßnahme ist auch einzeln zu berücksichtigen.]]></string>
    <string name="infotext505"><![CDATA[<H1><b>Einreibungen sowie Kälte- und Wärmeanwendungen</b></H1>Hier sind alle externen Anwendungen mit ärztlich angeordneten Salben, Cremes, Emulsionen etc. abzubilden, außerdem Kälte- und Wärmeanwendungen, die z.B. bei rheumatischen Erkrankungen angeordnet werden. Jede Maßnahme ist auch einzeln zu berücksichtigen.]]></string>
    <string name="infotext506"><![CDATA[<H1><b>Messung und Deutung von Körperzuständen</b></H1>Die Aktivität umfasst Messungen wie z.B. Blutdruck, Puls, Blutzucker, Temperatur, Körpergewicht, Flüssigkeitshaushalt, soweit diese auf ärztliche Anordnung erfolgen. Dabei geht es nicht nur darum, die Messung durchzuführen, sondern auch notwendige Schlüsse zu ziehen, etwa zur Festlegung der erforderlichen Insulindosis oder zur Notwendigkeit anderer Maßnahmen, wie das Umstellen der Ernährung oder auch das Aufsuchen einer Ärztin oder eines Arztes. Dies gilt beispielsweise auch für Menschen mit erhöhtem Blutdruck, die zur Ergänzung der medikamentösen Therapie und einer Umstellung ihres Lebensstils regelmäßig Blutdruck und Puls kontrollieren.]]></string>
    <string name="infotext507"><![CDATA[<H1><b>Körpernahe Hilfsmittel</b></H1>Hierunter versteht man beispielsweise das An- und Ablegen von Prothesen, kieferorthopädische Apparaturen; Orthesen, Brille, Hörgerät oder Kompressionsstrümpfen (inkl. deren Reinigung). Der Umgang mit Zahnprothesen ist unter Punkt 4.2 zu erfassen.]]></string>
    <string name="infotext508"><![CDATA[<H1><b>Verbandwechsel und Wundversorgung</b></H1>Die Aktivität beinhaltet die Versorgung chronischer Wunden, wie z.B. Ulcus cruris oder Dekubitus.]]></string>
    <string name="infotext509"><![CDATA[<H1><b>Versorgung mit Stoma</b></H1>Gemeint ist hier die Pflege künstlicher Körperöffnungen wie Tracheostoma, PEG, subrapubischer Blasenkatheter, Urostoma, Colo- oder Ileostoma. Hierbei ist auch das Reinigen des Katheters, die Desinfektion der Einstichstelle der PEG und falls notwendig auch der Verbandswechsel zu bewerten. Die Pflege eines Urostoma, Colo-oder Ileostoma ist in der Regel mit dem der Wechsel der Basisplatte oder dem Wechsel eines einteiligen Systems verbunden. Der einfache Wechsel oder das Entleeren eines Stoma- oder Katheterbeutels oder das Anhängen von Sondennahrung sind unter den Punkten 4.11 ff zu werten.]]></string>
    <string name="infotext510"><![CDATA[<H1><b>Regelmäßige Einmalkatheterisierung und Nutzung von Abführmethoden</b></H1>Regelmäßige Einmalkatheterisierungen kommen insbesondere bei neurogenen Blasenentleerungsstörungen vor. Mit Abführmethoden sind Anwendungen von Klistier, Einlauf, digitale Ausräumung gemeint.]]></string>
    <string name="infotext511"><![CDATA[<H1><b>Therapiemaßnahmen in häuslicher Umgebung</b></H1>Bei vielen Erkrankungen werden aus einer Heilmitteltherapie heraus Anweisungen zu einem Eigenübungsprogramm gegeben, welches dauerhaft und regelmäßig durchgeführt werden soll, z.B. krankengymnastische Übungen, Atemübungen oder logopädische Übungen. Des Weiteren sind Maßnahmen zur Sekretelemination (ausgenommen Absaugen) zu nennen oder die Durchführung spezifischer Therapien nach Bobath oder Vojta oder die Durchführung ambulanter Peritonealdialyse (CAPD).]]></string>
    <string name="infotext512"><![CDATA[<H1><b>Zeit- und technikintensive Maßnahmen in häuslicher Umgebung</b></H1>Gemeint sind hier spezielle Therapiemaßnahmen wie Hämodialyse oder Beatmung, die im häuslichen Umfeld durchgeführt werden können, wenn ständige Überwachung während der Maßnahme durch geschulte Pflegepersonen gewährleistet wird. Spezielle Krankenbeobachtung (gemäß Pos. 24 HKP-Richtlinie) ist meist rund um die Uhr erforderlich, z.B. bei maschineller Beatmung, und ist mit einmal täglich einzutragen.]]></string>
    <string name="infotext513"><![CDATA[<H1><b>Arztbesuche</b></H1>Hierunter fallen regelmäßige Besuche bei der niedergelassenen Hausärztin bzw. beim niedergelassenen Hausarzt oder Fachärztin bzw. Facharzt zu diagnostischen oder therapeutischen Zwecken. Wenn eine Unterstützung auf dem Weg zu oder bei Arztbesuchen erforderlich ist, ist diese in durchschnittlicher Häufigkeit zu erfassen.]]></string>
    <string name="infotext514"><![CDATA[<H1><b>Besuche anderer medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen (bis zu drei Stunden)</b></H1>Hier ist das Aufsuchen anderer Therapeuten, z. B. Physiotherapeuten/Krankengymnasten, Ergotherapeuten, Logopäden, Psychotherapeuten, von Krankenhäusern zur ambulanten Behandlung oder Diagnostik oder anderer Einrichtungen des Gesundheitswesens zu berücksichtigen. Sollte der Gesamtzeitaufwand bei der Nutzung dieser Einrichtungen einschließlich der Fahrtzeiten für die Pflegeperson mehr als drei Stunden umfassen, so ist dies unter Punkt 5.15 zu berücksichtigen.]]></string>
    <string name="infotext515"><![CDATA[<H1><b>Zeitlich ausgedehnte Besuche medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen (länger als drei Stunden)</b></H1>Bei manchen Erkrankungen kann es notwendig sein, spezialisierte Einrichtungen aufzusuchen, wodurch erhebliche Fahrtzeiten anfallen können. Auch kann es erforderlich sein, sich zeitaufwändiger diagnostischer oder therapeutischer Maßnahmen zu unterziehen z.B. onkologische Behandlung oder Dialyse. Der dafür erforderliche Zeitaufwand für die Pflegeperson muss pro Termin mehr als drei Stunden betragen. Sollte der Zeitaufwand bei der Nutzung dieser Einrichtungen (einschl. Fahrtzeiten) unter drei Stunden liegen, so ist dies unter Punkt 5.13 oder 5.14 zu berück- sichtigen.]]></string>
    <string name="infotext516"><![CDATA[<H1><b>Einhalten einer Diät oder anderer krankheits- oder therapiebedingter Verhaltensvorschriften</b></H1>Bei manchen Erkrankungen werden bestimmte Diäten<sup>11</sup> oder Essvorschriften oder andere Verhaltensvorschriften von der Ärztin oder vom Arzt angeordnet. Dazu gehören auch die ärztlich angeordnete Nahrungs- und Flüssigkeitszufuhr, in der sowohl die Art und Menge der Lebensmittel wie auch die Art und der Zeitpunkt der Aufnahme aus therapeutischen Gründen geregelt sind, z.B. bei Stoffwechselstörungen, Nahrungsmittelallergien, bei Essstörungen wie Anorexie oder Prader-Willi-Syndrom. Andere Verhaltensvorschriften können sich auf vitale Funktionen beziehen, z.B. Sicherstellung einer Langzeit-Sauerstoff-Therapie bei unruhigen Personen. Diese Vorschriften sind im Einzelnen zu benennen. Im Weiteren sind der Grad der Selbständigkeit bei der Einhaltung dieser Vorschriften und der daraus resultierende Bedarf an personeller Unterstützung zu beurteilen. Es geht hier um die Einsichtsfähigkeit der Person zur Einhaltung der Vorschriften und nicht um die Zubereitung einer Diät oder das An- und Ablegen einer Sauerstoffmaske. Nicht gemeint ist die selbstbestimmte Ablehnung von ärztlichen Vorschriften bei erhaltenen mentalen Funktionen. Liegen keine Vorschriften vor, ist das Feld „entfällt, nicht erforderlich“ anzukreuzen.
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die Vorschriften selbständig einhalten. Das Bereitstellen einer Diät reicht aus.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person benötigt Erinnerung, Anleitung. In der Regel reicht das Bereitstellen der Diät nicht aus. Darüber hinausgehendes Eingreifen ist maximal einmal täglich erforderlich.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person benötigt meistens Anleitung, Beaufsichtigung. Das Bereitstellen der Diät reicht nicht aus. Darüber hinausgehendes Eingreifen ist mehrmals täglich erforderlich.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person benötigt immer Anleitung, Beaufsichtigung. Das Bereitstellen der Diät reicht nicht aus. Darüber hinausgehendes Eingreifen ist (fast) durchgehend erforderlich.<br><br><br>
                               <sup>11</sup>Eine Diät (Syn: modifizierte Kostform) ist definiert als angeordnete Nahrungs- und Flüssigkeitszufuhr, in der sowohl die Art und Menge der Lebensmittel wie auch Art und Zeitpunkt der Aufnahme aus therapeutischen Gründen geregelt sind. Eine Diät wird als Teil der Behandlung oder Prävention einer Erkrankung oder klinischen Kondition eingesetzt, um bestimmte Substanzen in Nahrungsmitteln zu eliminieren, vermindern oder zu erhöhen. Beispiele für Diäten sind die glutenfreie oder laktosefreie Diät. (Valentini L et al., Leitlinie der Deutschen Gesellschaft für Ernährungsmedizin (DGEM) - DGEM- Terminologie in der Klinischen Ernährung, Aktuell Ernährungsmed 2013; 38: 97–111 )]]></string>

    <string name="infotext500k"><![CDATA[<H1><b>Modul 5: Bewältigung von und selbständiger Umgang mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen und Belastungen</b></H1>
                                <b>Angaben zur Versorgung</b><br>Zu diesem Modul werden zunächst die Bedarfsaspekte erfasst. Hier sind alle ärztlich angeordneten Maßnahmen nach Art und Häufigkeit aufzunehmen, auch wenn sie nur vorübergehend, d.h. für weniger als 6 Monate erforderlich sind und deshalb nicht in die Bewertung.<br><br>
                                <b>Angaben zur ärztlichen und medikamentösen Versorgung</b><br>Dazu gehören Angaben zur ärztlichen und fachärztlichen Versorgung. Dabei sind die Art des Arztkontaktes (Haus- oder Praxisbesuch) und die Häufigkeit zu dokumentieren, auch wenn diese seltener als einmal monatlich erforderlich sind. Bei Praxisbesuchen ist anzugeben, ob die antragstellende Person die Praxis selbständig oder in Begleitung aufsucht. Es ist auch die aktuelle medikamentöse Therapie zu erfragen. Aus der Sichtung der Medikamente können ggf. Informationen zu Art und Schwere der Erkrankung abgeleitet werden. Ausreichend ist die Dokumentation der Häufigkeit der Einnahme und der Art der Verabreichung, z.B. selbständig, Richten erforderlich.<br><br>
                                <b>Angaben zur laufenden Heilmitteltherapie</b><br>Anzugeben sind Art (Physikalische Therapie, Ergotherapie, Stimm-, Sprech- und Sprachtherapie, podologische Therapie), Häufigkeit (wie oft pro Woche oder – wenn seltener – pro Monat) sowie ggf. die Dauer der Heilmittelversorgung. Es ist anzugeben, ob die antragstellende Person die therapeutische Praxis selbständig oder in Begleitung aufsucht oder ob die Therapeutin bzw. der Therapeut zur Behandlung ins Haus kommt.<br><br>
                                <b>Angaben zur behandlungspflegerischen und anderen therapeutischen Maßnahmen</b><br>Ärztlich angeordnete behandlungspflegerische und andere therapeutische Maßnahmen sind nach Art, Häufigkeit und Dauer anzugeben, unabhängig davon, wer diese Leistungen erbringt. Insbesondere ist anzugeben, ob spezielle Krankenbeobachtung (Position 24 HKP-Richtlinie) durch einen ambulanten Pflegedienst oder gemäß § 37 Abs. 2, Satz 3 SGB V in einer zugelassenen Pflegeeinrichtung erbracht wird.<br><br>
                                <b>Bewertung</b><br>In die Bewertung gehen nur die ärztlich angeordneten Maßnahmen ein, die gezielt auf eine bestehende Erkrankung ausgerichtet und für voraussichtlich mindestens sechs Monate erforderlich sind. Die ärztliche Anordnung kann sich auch auf nicht verschreibungspflichtige Medikamente oder äußerliche Anwendungen oder Übungsbehandlungen beziehen. Zu bewerten ist, ob das Kind die jeweilige Aktivität praktisch durchführen kann. Ist dies nicht der Fall, wird die Häufigkeit der erforderlichen Hilfe durch andere Personen dokumentiert (Anzahl pro Tag/pro Woche/pro Monat). Es ist unerheblich, ob die personelle Unterstützung durch Pflegepersonen erfolgt oder durch professionelle Pflege(fach-)kräfte erfolgt und auch ob sie gemäß § 37,2 SGB V verordnet und abgerechnet wird. Kinder sollten mit zunehmendem Alter nach und nach selbst (in Teilen) die Verantwortung im Umgang mit krankheits- oder therapiebedingten Anforderungen übernehmen. Allerdings sind die damit verbundenen Anforderungen extrem unterschiedlich.<br><br>
                                Zu jedem Kriterium ist nur ein Eintrag möglich:<br>
                                entfällt oder selbständig oder Häufigkeit der Hilfe mit einer vollen Zahl pro Tag, pro Woche oder pro Monat. Ggf. ist von Tag auf Woche oder auf Monat umzurechnen. Erfolgt eine Medikation z. B. jeden zweiten Tag, so kann man diese Frequenz nur mit 15 x pro Monat darstellen. Werden 2 x täglich Insulin-Injektionen gegeben und 2x wöchentlich zusätzlich andere Injektionen, ist umzurechnen auf die Woche. Es erfolgt der Eintrag 16x pro Woche.]]></string>
    <string name="infotext501k"><![CDATA[<H1><b>Medikation</b></H1>
                                <b>Orale Medikation, Augen- oder Ohrentropfen, Zäpfchen und Medikamentenpflaster</b><br>
                                Das Ausmaß der Hilfestellung kann von einmal wöchentlichem Stellen der Medikamente im Wochendispenser bis zu mehrfach täglicher Einzelgabe differieren. Werden Medikamente verabreicht, ist das Stellen nicht gesondert zu berücksichtigen.]]></string>
    <string name="infotext502k"><![CDATA[<H1><b>Injektion</b></H1>
                                <b>Subkutane und intramuskuläre Injektionen und subkutane Infusionen</b><br>
                                Dazu gehören z. B. Insulininjektionen oder auch die Versorgung mit Medikamentenpumpen über einen subkutanen Zugang.]]></string>
    <string name="infotext503k"><![CDATA[<H1><b>Versorgung intravenöser Zugänge (z. B. Port)</b></H1>
                                <br>Hierunter fällt hauptsächlich die Port-Versorgung. Sie ist oft fachpflegerisch erforderlich. In Bezug auf den Umgang mit intravenösen Zugängen ist auch die Kontrolle zur Vermeidung von Komplikationen wie Verstopfung des Katheters zu berücksichtigen. Analog ist auch die Versorgung intrathekaler Zugänge hier zu erfassen. Das Anhängen von Nährlösungen zur parenteralen Ernährung ist nicht hier sondern unter Punkt 4.13 zu erfassen.]]></string>
    <string name="infotext504k"><![CDATA[<H1><b>Absaugen und Sauerstoffgabe</b></H1>
                                Absaugen kann z.B. bei beatmeten und/oder tracheotomierten Kindern oder bei Kindern mit Schluckstörungen in sehr unterschiedlicher und wechselnder Häufigkeit notwendig sein. Es ist der durchschnittliche Bedarf anzugeben. Ebenso ist hier das An-/Ablegen von Sauerstoffbrillen oder von Atemmasken zur nächtlichen Druckbeatmung zu erfassen sowie das Bereitstellen eines Inhalationsgerätes. Jede Maßnahme ist auch einzeln zu berücksichtigen.]]></string>
    <string name="infotext505k"><![CDATA[<H1><b>Einreibungen sowie Kälte- und Wärmeanwendungen</b></H1>
                                Hier sind alle externen Anwendungen mit ärztlich angeordneten Salben, Cremes, Emulsionen etc. abzubilden, außerdem Kälte- und Wärmeanwendungen, die z.B. bei rheumatischen Erkrankungen angeordnet werden. Jede Maßnahme ist auch einzeln zu berücksichtigen.]]></string>
    <string name="infotext506k"><![CDATA[<H1><b>Messung und Deutung von Körperzuständen</b></H1>
                                Die Aktivität umfasst Messungen wie z.B. Blutzucker, Temperatur, Körpergewicht, Puls, Sauerstoffsättigung, Blutdruck, soweit diese auf ärztliche Anordnung erfolgen. Dabei geht es nicht nur darum, die Messung durchzuführen, sondern auch notwendige Schlüsse zu ziehen, etwa zur Festlegung der erforderlichen Insulindosis oder zur Notwendigkeit anderer Maßnahmen wie das Umstellen der Ernährung oder auch das Aufsuchen einer Ärztin bzw. eines Arztes.]]></string>
    <string name="infotext507k"><![CDATA[<H1><b>Körpernahe Hilfsmittel</b></H1>
                                Hierunter versteht man beispielsweise das An- und Ablegen von Orthesen, Prothesen, kieferorthopädischen Apparaturen, Brille, Hörgeräten, Kompressionskleidung nach Verbrennung (inkl. deren Reinigung).]]></string>
    <string name="infotext508k"><![CDATA[<H1><b>Verbandwechsel und Wundversorgung</b></H1>
                                Die Aktivität beinhaltet die Versorgung chronischer Wunden, wie z.B. bei Myelomeningocelen oder Dekubitus.]]></string>
    <string name="infotext509k"><![CDATA[<H1><b>Versorgung mit Stoma</b></H1>
                                Gemeint ist hier die Pflege künstlicher Körperöffnungen wie Tracheostoma, Eintrittstelle der PEG-/PEJ-Sonde, Urostoma, Colo- oder Ileostoma. Hierbei ist auch das Reinigen des Katheters, die Desinfektion der Einstichstelle der PEG und falls notwendig auch der Verbandswechsel zu bewerten. Die Pflege eines Urostomas, Colo- oder Ileostoma, ist in der Regel mit dem Wechsel der Basisplatte oder dem Wechsel eines einteiligen Systems verbunden. Der einfache Wechsel oder das Entleeren eines Stoma- oder Katheterbeutels oder das Anhängen von Sondennahrung sind unter den Punkten 4.11 ff zu werten.]]></string>
    <string name="infotext510k"><![CDATA[<H1><b>Regelmäßige Einmalkatheterisierung und Nutzung von Abführmethoden</b></H1>
                                Regelmäßige Einmalkatheterisierungen kommen insbesondere bei neurogenen Blasenentleerungsstörungen vor. Mit Abführmethoden sind Anwendungen von Klistier, Einlauf, digitale Ausräumung gemeint.]]></string>
    <string name="infotext511k"><![CDATA[<H1><b>Therapiemaßnahmen in häuslicher Umgebung</b></H1>
                                Bei vielen Erkrankungen werden aus einer Heilmitteltherapie heraus Anweisungen zu einem häuslichen Übungsprogramm gegeben, welches dauerhaft und regelmäßig durchgeführt werden soll, z.B. krankengymnastische Übungen, Atemübungen oder logopädische Übungen. Des Weiteren sind Maßnahmen zur Sekretelimination (ausgenommen Absaugen) zu nennen oder die Durchführung spezifischer Therapien nach Bobath oder Vojta oder die Durchführung ambulanter Peritonealdialyse (CAPD).]]></string>
    <string name="infotext512k"><![CDATA[<H1><b>Zeit- und technikintensive Maßnahmen in häuslicher Umgebung</b></H1>
                                Gemeint sind hier spezielle Therapiemaßnahmen wie Hämodialyse oder Beatmung, die im häuslichen Umfeld durchgeführt werden können, wenn ständige Überwachung während der Maßnahme durch geschulte Pflegepersonen gewährleistet wird. Spezielle Krankenbeobachtung (gemäß Pos. 24 HKP-Richtlinie) ist meist rund um die Uhr erforderlich, z.B. bei maschineller Beatmung, und ist mit 1x täglich einzutragen.]]></string>
    <string name="infotext513k"><![CDATA[<H1><b>Arztbesuche</b></H1>
                                Hierunter fallen regelmäßige Besuche bei der Hausärztin oder beim Hausarzt, Kinderärztin bzw. Kinderarzt oder bei der Fachärztin bzw. beim Facharzt zu diagnostischen oder therapeutischen Zwecken. Wenn Unterstützung auf dem Weg oder bei Arztbesuchen erforderlich ist, sind diese in durchschnittlicher Häufigkeit zu erfassen. Bei Kindern kann die Notwendigkeit der Begleitung zu Ärzten unterstellt werden.]]></string>
    <string name="infotext514k"><![CDATA[<H1><b>Besuche anderer medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen (bis zu drei Stunden)</b></H1>
                                Hier ist das Aufsuchen anderer Therapeuten, z.B. Physiotherapeuten/Krankengymnasten, Ergotherapeuten, Logopäden, Psychotherapeuten, von Krankenhäusern zur ambulanten Behandlung oder Diagnostik oder anderer Einrichtungen des Gesundheitswesens (z.B. Sozialpädiatrisches Zentrum) zu berücksichtigen. Sollte der Zeitaufwand für die Eltern bei der Nutzung dieser Einrichtungen (einschl. Fahrtzeiten) mehr als drei Stunden umfassen, so ist dies unter Punkt 5.15 zu berücksichtigen.]]></string>
    <string name="infotext515k"><![CDATA[<H1><b>Zeitlich ausgedehnte Besuche medizinischer oder therapeutischer Einrichtungen (länger als drei Stunden)</b></H1>
                                Bei manchen Erkrankungen kann es notwendig sein, spezialisierte Einrichtungen aufzusuchen, wodurch erhebliche Fahrtzeiten anfallen können. Auch kann es erforderlich sein, sich zeitaufwändiger diagnostischer oder therapeutischer Maßnahmen zu unterziehen, z.B. onkologische Behandlung oder Dialyse. Der dafür erforderliche Zeitaufwand für die Eltern muss pro Termin mehr als drei Stunden betragen. Sollte der Zeitaufwand bei der Nutzung dieser Einrichtungen (einschl. Fahrtzeiten) unter drei Stunden liegen, so ist dies unter Punkt 5.13 oder Punkt 5.14 zu berücksichtigen.]]></string>
    <string name="infotext516k"><![CDATA[<H1><b>Einhalten einer Diät oder anderer krankheits- oder therapiebedingter Verhaltensvorschriften</b></H1>
                                Bei manchen Erkrankungen werden bestimmte Diäten<sup>18</sup> oder Essvorschriften oder andere Verhaltensvorschriften von der Ärztin oder vom Arzt angeordnet. Dazu gehören auch die ärztlich angeordnete Nahrungs- und Flüssigkeitszufuhr, in der sowohl die Art und Menge der Lebensmittel wie auch die Art und der Zeitpunkt der Aufnahme aus therapeutischen Gründen geregelt sind, z.B. bei Stoffwechselstörungen, Nahrungsmittelallergien, bei Essstörungen wie Anorexie oder Prader-Willi-Syndrom. Andere Verhaltensvorschriften können sich auf vitale Funktionen beziehen, z.B. Sicherstellung einer Langzeit-Sauerstoff-Therapie bei unruhigen Personen.<br>
                                Diese Vorschriften sind im Einzelnen zu benennen. Im Weiteren sind der Grad der Selbständigkeit bei der Einhaltung dieser Vorschriften und der daraus resultierende Bedarf an personeller Unterstützung zu beurteilen. Es geht hier um die Einsichtsfähigkeit der Person zur Einhaltung der Vorschriften und nicht um die Zubereitung einer Diät oder das An- und Ablegen einer Sauerstoffmaske. Nicht gemeint ist die selbstbestimmte Ablehnung von ärztlichen Vorschriften bei erhaltenen mentalen Funktionen. Liegen keine Vorschriften vor, ist das Feld „entfällt, nicht erforderlich“ anzukreuzen.<br><br>
                                <b>Selbstständig:</b> Das Kind kann die Vorschriften selbständig einhalten. Das Bereitstellen einer Diät reicht aus.<br>
                                <b>Überwiegend selbstständig:</b> Das Kind benötigt Erinnerung, Anleitung. In der Regel reicht das Bereitstellen der Diät nicht aus. Darüber hinausgehendes Eingreifen ist maximal einmal täglich erforderlich.<br>
                                <b>Überwiegend unselbstständig:</b> Das Kind benötigt meistens Anleitung, Beaufsichtigung. Das Bereitstellen der Diät reicht nicht aus. Darüber hinausgehendes Eingreifen ist mehrmals täglich erforderlich.<br>
                                <b>Unselbstständig:</b> Das Kind benötigt immer Anleitung, Beaufsichtigung. Das Bereitstellen der Diät reicht nicht aus. Darüber hinausgehendes Eingreifen ist (fast) durchgehend erforderlich.<br><br><br>
                                <sup>18</sup>Eine Diät (Syn: modifizierte Kostform) ist definiert als verordnete Nahrungs- und Flüssigkeitszufuhr, in der sowohl die Art und Menge der Lebensmittel wie auch Art und Zeitpunkt der Aufnahme aus therapeutischen Gründen geregelt sind. Eine Diät wird als Teil der Behandlung oder Prävention einer Erkrankung oder klinischen Kondition eingesetzt, um bestimmte Substanzen in Nahrungsmitteln zu eliminieren, vermindern oder zu erhöhen. Beispiele für Diäten sind die glutenfreie oder laktosefreie Diät. (Valentini L et al. . Leitlinie der Deutschen Gesellschaft für Ernährungsmedizin (DGEM) - DGEM-Terminologie in der Klinischen Ernährung - Aktuell Ernährungsmed 2013; 38: 97– 111)]]></string>
    <string name="infotext5k"><![CDATA[<H1><b>Besuch von Einrichtungen zur Frühförderung</b></H1>
                                Bei Kindern mit Behinderung oder drohender Behinderung kann es erforderlich sein, Einrichtungen zur Frühförderung aufzusuchen.]]></string>

    <string name="infotext600"><![CDATA[<H1><b>Modul 6: Gestaltung des Alltagslebens und sozialer Kontakte</b></H1>Zu bewerten ist, ob die Person die jeweilige Aktivität praktisch durchführen kann. Es ist unerheblich, ob die Beeinträchtigungen der Selbständigkeit aufgrund von Schädigungen somatischer oder mentaler Funktionen bestehen oder ob Teilaspekte bereits in anderen Modulen berücksichtigt worden sind.]]></string>
    <string name="infotext601"><![CDATA[<H1><b>Gestaltung des Tagesablaufs und Anpassung an Veränderungen</b></H1>
                               <b>Den Tagesablauf nach individuellen Gewohnheiten und Vorlieben einteilen und bewusst gestalten und ggf. an äußere Veränderungen anpassen</b><br>Dies erfordert planerische Fähigkeiten zur Umsetzung von Alltagsroutinen. Zu beurteilen ist, ob die Person von sich aus festlegen kann, ob und welche Aktivitäten sie im Laufe des Tages durchführen möchte, z.B. wann sie baden, essen oder zu Bett gehen oder ob und wann sie Fernsehen oder spazieren gehen möchte. Solche Festlegungen setzen voraus, dass die zeitliche Orientierung zumindest teilweise erhalten ist. Die Gutachterin bzw. der Gutachter kann dies prüfen, indem er sich z.B. den bisherigen oder künftigen Tagesablauf schildern lässt.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Routineabläufe können weitgehend selbständig gestaltet werden, bei ungewohnten Veränderungen ist Unterstützung notwendig. Es reichen z.B. Erinnerungshilfen an einzelne vereinbarte Termine. Überwiegend selbständig ist eine Person beispielsweise auch dann, wenn ihre Kommunikationsfähigkeit oder Sinneswahrnehmung stark beeinträchtigt ist und sie daher Hilfe benötigt, um den Tagesablauf mit anderen Menschen abzustimmen.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person benötigt Hilfe beim Planen des Routinetagesablaufs. Sie ist aber in der Lage, Zustimmung oder Ablehnung zu Strukturierungsangeboten zu signalisieren. Sie kann eigene Planungen häufig nicht einhalten, da diese wieder vergessen werden. Deshalb ist über den ganzen Tag hinweg eine Erinnerung bzw. Aufforderung erforderlich. Überwiegend unselbständig ist auch eine Person, die zwar selbst planen und entscheiden kann, aber für jegliche Umsetzung personelle Hilfe benötigt.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Mitwirkung an der Tagesstrukturierung oder Orientierung an vorgegebenen Strukturen ist nicht oder nur minimal möglich.<br>]]></string>
    <string name="infotext602"><![CDATA[<H1><b>Ruhen und Schlafen</b></H1>
                               <b>Nach individuellen Gewohnheiten einen Tag-Nacht-Rhythmus einhalten und für ausreichende Ruhe- und Schlafphasen sorgen</b><br>Dazu gehört die Fähigkeit, die Notwendigkeit von Ruhephasen erkennen, sich ausruhen und mit Phasen der Schlaflosigkeit umgehen aber auch somatischen Funktionen, um ins Bett zu kommen und die Ruhephasen insbesondere nachts einhalten zu können.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person benötigt personelle Hilfe beim Aufstehen oder Zu-Bett- Gehen, z.B. Transferhilfen oder zeitliche Orientierungshilfen beim Wecken oder Aufforderung schlafen zu gehen oder einzelne Hilfen wie z.B. Abdunkeln des Schlafraumes. Die Nachtruhe ist meist ungestört, nur gelegentlich entsteht nachts ein Hilfebedarf.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Es treten regelmäßig Einschlafprobleme oder nächtliche Unruhe auf, die die Person größtenteils nicht allein bewältigen kann. Deshalb sind regelmäßige Einschlafrituale und beruhigende Ansprache in der Nacht erforderlich. Überwiegend unselbständig ist auch eine Person, die wegen hochgradiger motorischer Beeinträchtigung regelmäßig in der Nacht personeller Hilfe bedarf, um weiterschlafen zu können, z.B. bei Lagewechsel oder Toilettengängen in der Nacht.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person verfügt über keinen oder einen gestörten Schlaf-Wach- Rhythmus. Dies gilt u.a. für mobile gerontopsychiatrisch erkrankte Personen und auch für Menschen, die keinerlei Aktivitäten ausüben, z.B. im Wachkoma oder Personen, die regelmäßig mindestens dreimal in der Nacht personelle Unterstützung benötigen.<br>]]></string>
    <string name="infotext603"><![CDATA[<H1><b>Sichbeschäftigen</b></H1>
                               <b>Die verfügbare Zeit nutzen, um Aktivitäten durchzuführen, die den eigenen Vorlieben und Interessen entsprechen</b><br>„Verfügbare Zeit“ ist in diesem Zusammenhang definiert als Zeit, die nicht durch Notwendigkeiten wie Ruhen, Schlafen, Essen, Mahlzeitenzubereitung, Körperpflege, Arbeit etc. gebunden ist („freie“ Zeit). Bei der Beurteilung geht es vorrangig um die Fähigkeit nach individuellen kognitiven, manuellen, visuellen oder auditiven Fähigkeiten und Bedürfnissen, geeignete Aktivitäten der Freizeitbeschäftigung auszuwählen und auch praktisch durchzuführen, z.B. Handarbeiten, Basteln, Bücher oder Zeitschriften lesen, Sendungen im Radio oder Fernsehen verfolgen, Computer nutzen. Dies gilt auch für Personen, die Angebote auswählen und steuern können, aber aufgrund somatischer Einschränkungen für die praktische Durchführung personelle Unterstützung benötigen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Es ist nur in geringem Maße Hilfe erforderlich, z.B. Zurechtlegen und Richten von Gegenständen, z.B.: Utensilien wie Bastelmaterial, Fernbedienung, Kopfhörer, o.ä. oder Erinnerung an gewohnte Aktivitäten, Motivation oder Unterstützung bei der Entscheidungsfindung (Vorschläge unterbreiten).<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person kann sich an Beschäftigungen beteiligen, aber nur mit (kontinuierlicher) Anleitung, Begleitung oder motorische Unterstützung.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person kann an der Entscheidung oder Durchführung nicht nennenswert mitwirken. Sie zeigt keine Eigeninitiative, kann Anleitung und Aufforderungen nicht kognitiv umsetzen, beteiligt sich nicht oder nur minimal an angebotenen Beschäftigungen.<br>]]></string>
    <string name="infotext604"><![CDATA[<H1><b>Vornehmen von in die Zukunft gerichteten Planungen</b></H1>
                               <b>Längere Zeitabschnitte überschauend über den Tag hinaus planen</b><br>Dies kann beispielsweise anhand der Frage beurteilt werden, ob Vorstellungen oder Wünsche zu anstehenden Festlichkeiten wie Geburtstag oder Jahresfeste bestehen, ob die Zeitabläufe eingeschätzt werden können, z.B. vorgegebene Strukturen wie regelmäßige Termine nachvollzogen werden können oder ob die körperlichen Fähigkeiten vorhanden sind, um eigene Zukunftsplanungen mit anderen Menschen kommunizieren zu können. Es ist auch zu berücksichtigen, wenn stark ausgeprägte psychische Problemlagen (z.B. Ängste) es verhindern, sich mit Fragen des zukünftigen Handelns auseinanderzusetzen.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person nimmt sich etwas vor, muss aber erinnert werden, dies auch durchzuführen. Oder sie benötigt infolge körperlicher Beeinträchtigungen regelmäßig Hilfe im Bereich der Kommunikation, um sich mit anderen Menschen verabreden zu können.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person plant von sich aus nicht, entscheidet aber mit Unterstützung durch andere Personen. Sie muss an die Umsetzung der eigenen Entscheidungen erinnert werden oder benötigt bei der Umsetzung emotionale oder körperliche Unterstützung. Überwiegend unselbständig ist daher auch eine Person, die zwar kognitiv in der Lage ist, selbständig zu planen und zu entscheiden, die aber so stark somatisch beeinträchtigt ist, dass sie für alle Umsetzungs- schritte personelle Hilfe benötigt.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person verfügt nicht über Zeitvorstellungen für Planungen über den Tag hinaus, auch bei Vorgabe von Auswahloptionen wird weder Zustimmung noch Ablehnung signalisiert.<br>]]></string>
    <string name="infotext605"><![CDATA[<H1><b>Interaktion mit Personen im direkten Kontakt</b></H1>
                               <b>Im direkten Kontakt mit Angehörigen, Pflegepersonen, Mitbewohnern oder Besuchern umgehen, Kontakt aufnehmen, Personen ansprechen, auf Ansprache reagieren </b><br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Umgang mit bekannten Personen erfolgt selbständig, zur Kontaktaufnahme mit Fremden ist Unterstützung erforderlich z.B. Anregung, zu einer neuen Mitbewohnerin oder einem neuen Mitbewohner Kontakt aufzunehmen oder punktuelle Unterstützung bei der Überwindung von Sprech-, Sprach- und Hörproblemen.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Person ergreift von sich aus kaum Initiative. Sie muss angesprochen oder motiviert werden, reagiert aber verbal oder deutlich erkennbar durch andere Formen der Kommunikation (Blickkontakt, Mimik, Gestik). Überwiegend unselbständig ist auch eine Person, die auf weitgehende Unterstützung bei der Überwindung von Sprech-, Sprach oder Hörproblemen angewiesen ist.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person reagiert nicht auf Ansprache. Auch nonverbale Kontakt- versuche, z.B. Berührungen führen zu keiner nennenswerten Reaktion.<br>]]></string>
    <string name="infotext606"><![CDATA[<H1><b>Kontaktpflege zu Personen außerhalb des direkten Umfelds</b></H1>
                               <b>Bestehende Kontakte zu Freunden, Bekannten, Nachbarn aufrechterhalten, beenden oder zeitweise ablehnen</b><br>Dazu gehört auch die Fähigkeit, mit technischen Kommunikationsmitteln wie Telefon umgehen zu können z.B. Besuche verabreden oder Telefon- oder Brief- oder Mail-Kontakte.<br><br>
                               <b>Selbständig:</b> Die Person kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen. <br>
                               <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Person kann planen, braucht aber Hilfe beim Umsetzen wie z.B. Erinnerungszettel bereitlegen oder Telefonnummern mit Namen oder mit Bild versehen, Erinnern und Nachfragen, ob Kontakt hergestellt wurde, oder Erinnern an Terminabsprachen. Pflegeperson wählt die Telefonnummer, die Person führt dann das Gespräch; oder die Person beauftragt die Pflegeperson, ein Treffen mit Freunden, Bekannten zu verabreden.<br>
                               <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Kontaktgestaltung der Person ist eher reaktiv. Sie sucht von sich aus kaum Kontakt, wirkt aber mit, wenn beispielsweise die Pflegeperson die Initiative ergreift. Überwiegend unselbständig ist auch, wer aufgrund von somatischen Beeinträchtigungen während der Kontaktaufnahme personelle Unterstützung durch die Bezugsperson, z.B. bei der Nutzung von Kommunikationshilfen (Telefon halten) oder bei der Überwindung von Sprech-, Sprach- oder Hörproblemen benötigt.<br>
                               <b>Unselbständig:</b> Die Person nimmt keinen Kontakt außerhalb des direkten Umfeldes auf und reagiert nicht auf Anregungen zur Kontaktaufnahme.<br>]]></string>

    <string name="infotext600k"><![CDATA[<H1><b>Modul 6: Gestaltung des Alltagslebens und sozialer Kontakte</b></H1>
                                Zu bewerten ist, ob das Kind die jeweilige Aktivität praktisch durchführen kann. Es ist unerheblich, ob die Beeinträchtigungen der Selbständigkeit aufgrund von Schädigungen somatischer oder mentaler Funktionen bestehen oder ob Teilaspekte bereits in anderen Modulen berücksichtigt worden sind.]]></string>
    <string name="infotext601k"><![CDATA[<H1><b>Gestaltung des Tagesablaufs und Anpassung an Veränderungen</b></H1>
                                <b>Den Tagesablauf nach individuellen Gewohnheiten und Vorlieben einteilen und bewusst gestalten und ggf. an äußere Veränderungen anpassen</b><br>
                                Dies erfordert planerische und motorische Fähigkeiten zur Umsetzung von Alltagsroutinen. Zu beurteilen ist, ob das Kind von sich aus festlegen kann, ob und welche Aktivitäten es im Laufe der nächsten Stunden oder des Tages durchführen möchte und kann, z.B. spielen oder Freunde besuchen. Solche Festlegungen setzen voraus, dass die zeitliche Orientierung vorhanden oder zumindest teilweise erhalten ist. Da der Tagesablauf bei Kindern in erheblichem Maße durch die Eltern und (je nach Alter) durch feste Kindergarten- oder Schulzeiten vorgegeben wird, haben sie nur eingeschränkte Möglichkeiten der eigenständigen Gestaltung. Beurteilt wird daher auch das Bewusstsein für die Tagesstrukturen und –routinen, das bereits im Kleinkind- und Vorschulalter ausgebildet wird.<br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität im Rahmen der Gestaltungsspielräume, die die Eltern definieren, ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Die Routineabläufe können weitgehend selbständig gestaltet werden, bei ungewohnten Veränderungen ist Unterstützung notwendig. Es reichen z.B. Erinnerungen, Erinnern an vereinbarte Termine. Überwiegend selbständig ist ein Kind beispielsweise auch dann, wenn seine Kommunikationsfähigkeit oder Sinneswahrnehmung stark beeinträchtigt ist und es daher Hilfe benötigt, um den Tagesablauf mit anderen Menschen abzustimmen.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind benötigt Hilfe beim Planen des Routinetagesablaufs. Es ist aber in der Lage, Zustimmung oder Ablehnung zu Strukturierungsangeboten zu signalisieren. Es kann eigene Planungen häufig nicht einhalten, da diese wieder vergessen werden. Deshalb ist über den ganzen Tag hinweg eine Erinnerung bzw. Aufforderung erforderlich. „Überwiegend unselbständig“ ist auch ein Kind, das zwar selbst planen und entscheiden kann, aber für jegliche Umsetzung personelle Hilfe benötigt.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Mitwirkung an der Tagesstrukturierung oder Orientierung an vorgegebenen Strukturen ist nicht oder nur minimal möglich.]]></string>
    <string name="infotext602k"><![CDATA[<H1><b>Ruhen und Schlafen</b></H1>
                                <b>Nach individuellen Gewohnheiten einen Tag-Nacht-Rhythmus einhalten und für ausreichende Ruhe- und Schlafphasen sorgen</b><br>
                                Dazu gehört die Fähigkeit, die Notwendigkeit von Ruhephasen erkennen, sich ausruhen und mit Phasen der Schlaflosigkeit umgehen aber auch somatischen Funktionen, um ins Bett zu kommen und die Ruhephasen insbesondere nachts einhalten zu können.<br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind benötigt personelle Hilfe beim Aufstehen oder Zu-Bett-Gehen, Transferhilfen oder zeitliche Orientierungshilfen beim Wecken oder Aufforderung schlafen zu gehen oder einzelne Hilfen wie z.B. Abdunkeln des Schlafraumes. Die Nachtruhe ist meist ungestört, nur gelegentlich entsteht nachts ein Hilfebedarf.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Es treten regelmäßig Einschlafprobleme oder nächtliche Unruhe auf, die das Kind größtenteils nicht allein bewältigen kann. Deshalb sind regelmäßige Einschlafrituale und beruhigende Ansprache in der Nacht erforderlich. „Überwiegend unselbständig“ ist auch ein Kind, das wegen hochgradiger motorischer Beeinträchtigung regelmäßig in der Nacht personeller Hilfe bedarf, um weiterschlafen zu können, z.B. bei Lagewechsel oder Toilettengängen in der Nacht.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind verfügt über keinen oder einen gestörten Schlaf-Wach-Rhythmus. Dies gilt unter anderem für Kinder, die keinerlei Aktivitäten ausüben, z.B. im Wachkoma oder Kinder, die regelmäßig mindestens dreimal in der Nacht personelle Unterstützung benötigen.]]></string>
    <string name="infotext603k"><![CDATA[<H1><b>Sichbeschäftigen</b></H1>
                                <b>Die verfügbare Zeit nutzen, um Aktivitäten durchzuführen, die den eigenen Vorlieben und Interessen entsprechen</b><br>
                                „Verfügbare Zeit“ ist in diesem Zusammenhang definiert als Zeit, die nicht durch Notwendigkeiten wie Ruhen, Schlafen, Essen, Schule, Kindergarten etc. gebunden ist („freie“ Zeit).<br>
                                Bei der Beurteilung geht es vorrangig um die Fähigkeit nach individuellen kognitiven, manuellen, visuellen oder auditiven Fähigkeiten und Bedürfnissen, geeignete Aktivitäten der Freizeitbeschäftigung auszuwählen und auch praktisch durchzuführen (z. B. das Spielen allein oder mit anderen Kindern, Basteln, Bücher oder Zeitschriften lesen, Sendungen im Radio oder Fernsehen verfolgen, mit einem Computer spielen). Dies gilt auch für Kinder, die Angebote auswählen und steuern können, aber aufgrund somatischer Einschränkungen für die praktische Durchführung personelle Unterstützung benötigen.<br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Es ist nur in geringem Maße Hilfe erforderlich, z.B. Zurechtlegen und Richten von Gegenständen, z.B: Utensilien wie Bastelmaterial, Fernbedienung, Kopfhörer oder Erinnerung an gewohnte Aktivitäten, Motivation oder Unterstützung bei der Entscheidungsfindung (Vorschläge unterbreiten).<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind kann sich an Beschäftigungen beteiligen, aber nur mit (kontinuierlicher) Anleitung, Begleitung oder motorische Unterstützung.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind kann an der Entscheidung oder Durchführung nicht nennenswert mitwirken. Es zeigt keine Eigeninitiative, kann Anleitung und Aufforderungen nicht kognitiv umsetzen, beteiligt sich nicht oder nur minimal an angebotenen Beschäftigungen.]]></string>
    <string name="infotext604k"><![CDATA[<H1><b>Vornehmen von in die Zukunft gerichteten Planungen</b></H1>
                                <b>Längere Zeitabschnitte überschauend über den Tag hinaus planen</b><br>
                                Dies kann beispielsweise anhand der Frage eingeschätzt werden, ob Vorstellungen oder Wünsche zu anstehenden Festlichkeiten wie Geburtstag oder Jahresfeste bestehen, ob die Zeitabläufe eingeschätzt werden können, z.B. vorgegebene Strukturen wie Wochen- oder Monatspläne (Schule) nachvollzogen werden können oder ob die körperlichen Fähigkeiten vorhanden sind, um eigene Zukunftsplanungen mit anderen Menschen kommunizieren zu können. Auch die Frage, was das Kind sich für bevorstehende Schulferien vornimmt, kann Hinweise geben. Es ist auch zu berücksichtigen, wenn stark ausgeprägte psychische Problemlagen (z.B. Ängste) es verhindern, sich mit Fragen des zukünftigen Handelns auseinanderzusetzen.<br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind nimmt sich etwas vor, muss aber erinnert werden, dies auch durchzuführen, oder es benötigt infolge körperlicher Beeinträchtigungen regelmäßig Hilfe im Bereich der Kommunikation, um sich mit anderen Menschen verabreden zu können.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind plant von sich aus nicht, entscheidet aber mit Unterstützung durch andere Personen. Es muss an die Umsetzung der eigenen Entscheidungen erinnert werden oder benötigt bei der Umsetzung emotionale oder körperliche Unterstützung. „Überwiegend unselbständig“ ist daher auch ein Kind, das zwar kognitiv in der Lage ist, selbständig zu planen und zu entscheiden, das aber so stark somatisch beeinträchtigt ist, dass es für alle Umsetzungs- schritte personelle Hilfe benötigt.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind verfügt nicht über Zeitvorstellungen für Planungen über den Tag hinaus, auch bei Vorgabe von Auswahlmöglichkeiten wird weder Zustimmung noch Ablehnung signalisiert.]]></string>
    <string name="infotext605k"><![CDATA[<H1><b>Interaktion mit Personen im direkten Kontakt</b></H1>
                                <b>Im direkten Kontakt mit Angehörigen, Pflegepersonen, Mitbewohnern oder Besuchern umgehen, Kontakt aufnehmen, Personen ansprechen, auf Ansprache reagieren</b><br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Umgang mit bekannten Personen erfolgt selbständig, zur Kontaktaufnahme mit Fremden ist Unterstützung erforderlich z.B. Anregung, zu einer neuen Mitbewohnerin oder einem neuen Mitbewohner, Besucher oder neuen Nachbarn, Nachbarskindern Kontakt aufzunehmen oder punktuelle Unterstützung bei der Überwindung von Sprech-, Sprach- und Hörproblemen.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Das Kind ergreift von sich aus kaum Initiative. Es muss angesprochen oder motiviert werden, reagiert aber verbal oder deutlich erkennbar nonverbal durch andere Formen der Kommunikation z.B. Blickkontakt, Mimik, Gestik. „Überwiegend unselbständig“ ist auch ein Kind, das auf weitgehende Unterstützung bei der Überwindung von Sprech-, Sprach oder Hörproblemen angewiesen ist.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind reagiert nicht auf Ansprache. Auch nonverbale Kontaktversuche, z.B. Berührungen führen zu keiner nennenswerten Reaktion.]]></string>
    <string name="infotext606k"><![CDATA[<H1><b>Kontaktpflege zu Personen außerhalb des direkten Umfelds</b></H1>
                                <b>Bestehende Kontakte zu Freunden, Bekannten, Nachbarn aufrechterhalten, beenden oder zeitweise ablehnen</b><br>
                                Dazu gehört auch die Fähigkeit, mit technischen Kommunikationsmitteln wie Telefon umgehen zu können, z.B. Besuche verabreden oder Telefon- oder Brief- oder Mail-Kontakte.<br><br>
                                <b>Selbständig:</b> Das Kind kann die beschriebene Aktivität ohne personelle Hilfe durchführen.<br>
                                <b>Überwiegend selbständig:</b> Das Kind kann planen, braucht aber Hilfe beim Umsetzen wie z.B. Erinnerungszettel bereitlegen oder Telefonnummern mit Namen (oder mit Bild) versehen, Erinnern und Nachfragen, ob Kontakt hergestellt wurde, oder Erinnern an Terminabsprachen. Ein Elternteil wählt die Telefonnummer, das Kind führt dann das Gespräch. Oder das Kind bittet die Eltern, ein Treffen mit Freunden zu verabreden.<br>
                                <b>Überwiegend unselbständig:</b> Die Kontaktgestaltung des Kindes ist eher reaktiv. Es sucht von sich aus kaum Kontakt, wirkt aber mit, wenn beispielsweise die Eltern die Initiative ergreifen. „Überwiegend unselbständig“ ist auch, wer aufgrund von somatischen Beeinträchtigungen während der Kontaktaufnahme personelle Unterstützung durch die Bezugsperson, z.B. bei der Nutzung von Kommunikationshilfen (Telefon halten) bei der Überwindung von Sprech-, Sprach- oder Hörproblemen benötigt.<br>
                                <b>Unselbständig:</b> Das Kind nimmt keinen Kontakt außerhalb des direkten Umfeldes auf und reagiert nicht auf Anregungen zur Kontaktaufnahme.]]></string>


    <string name="tage">Anzahl pro Tag</string>
    <string name="woche">Anzahl pro Woche</string>
    <string name="monat">Anzahl pro Monat</string>


    <string name="title_activity_patienten_info">PatientenInfo</string>
    <string name="infotextRegistrierung">This is a infotext</string>
    <string name="infotextLizenzen">This is a infotext</string>
    <string name="infotextAGB">This is a infotext</string>
    <string name="infotextDatenschutz">infotextDatenschutz</string>
    <string name="pPerson">Privatperson</string>
    <string name="firma">Firma</string>
    <string name="vNName">Vor-/Nachname</string>
    <string name="fName">Firmenname</string>
    <string name="emailAdresse">Email-Adresse</string>
    <string name="emailAdresseW">Email-Adresse wiederholen</string>
    <string name="password">Passwort</string>
    <string name="passwordW">Passwort wiederholen</string>
    <string name="adLizenzen">Anzahl der Lizenzen</string>
    <string name="pfdRegistrierung">Preis für die Registrierung</string>
    <string name="bestätigung">Hiermit bestätige ich die AGB und Datenschutzerklärung gelesen zu haben und diese zu akzeptieren</string>
    <string name="agb">AGB</string>
    <string name="registrierungundKauf">Registrierung und weiter zum Kauf</string>
    <string name="reginf1"><![CDATA[<b>Name:</b><br>]]></string>
    <string name="reginf2"><![CDATA[<br><br><b>Email-Adresse:</b><br>]]></string>
    <string name="reginf3"><![CDATA[<br><br><b>Passwort:</b><br>]]></string>
    <string name="reginf4"><![CDATA[<br><br><b>Anzahl der Lizenzen:</b><br>]]></string>












</resources>
